文	B-TIME
帝	I-TIME
黄	I-TIME
初	I-TIME
三	I-TIME
年	E-TIME
，	O
始	O
置	O
都	O
督	O
诸	O
州	O
军	O
事	O
，	O
或	O
领	O
刺	O
史	O
。	O

进	O
兵	O
攻	O
绍	S-PER
。	O

嵩	S-PER
曰	O
：	O
「	O
明	O
公	O
以	O
德	O
辅	O
朝	O
廷	O
，	O
大	O
庆	O
方	O
至	O
，	O
何	O
怖	O
之	O
有	O
！	O

风	B-BOOK
俗	I-BOOK
通	E-BOOK
：	O
汉	S-LOC
有	O
交	B-LOC
趾	E-LOC
刺	B-OFI
史	E-OFI
僮	B-PER
尹	E-PER
。	O

破	O
布	S-PER
，	O
然	O
后	O
南	O
结	O
扬	B-LOC
州	E-LOC
，	O
谓	O
结	O
刘	B-PER
繇	E-PER
也	O
。	O

㟭	B-LOC
江	E-LOC
出	O
氐	B-LOC
道	E-LOC
西	O
徼	O
外	O
㟭	B-LOC
山	E-LOC
，	O
东	O
流	O
历	O
都	B-LOC
安	I-LOC
县	E-LOC
。	O

起	O
谓	O
绍	S-PER
曰	O
：	O
「	O
将	O
军	O
举	O
大	O
事	O
，	O
欲	O
为	O
天	O
下	O
除	O
暴	O
，	O
而	O
先	O
诛	O
忠	O
义	O
，	O
岂	O
合	O
天	O
意	O
！	O

魏	B-PER
王	I-PER
操	E-PER
常	O
戒	O
之	O
曰	O
：	O
「	O
为	O
将	S-OFI
当	O
有	O
怯	O
弱	O
时	O
，	O
不	O
可	O
但	O
恃	O
勇	O
也	O
。	O

亮	S-PER
进	O
无	O
所	O
据	O
，	O
乃	O
拔	O
西	B-LOC
县	E-LOC
千	O
馀	O
家	O
还	O
汉	B-LOC
中	E-LOC
。	O

魏	B-LOC
郡	E-LOC
太	B-OFI
守	E-OFI
广	B-LOC
陵	E-LOC
徐	B-PER
宣	E-PER
厉	O
声	O
曰	O
：	O
「	O
今	O
者	O
远	O
近	O
一	O
统	O
，	O
人	O
怀	O
效	O
节	O
，	O
何	O
必	O
专	O
任	O
谯	S-LOC
、	O
沛	S-LOC
，	O
以	O
沮	O
宿	O
衞	O
者	O
之	O
心	O
！	O

欲	O
豫	O
自	O
结	O
，	O
数	O
称	O
亮	S-PER
美	O
，	O
以	O
其	O
夫	O
之	O
兄	O
子	O
尙	S-PER
女	O
妻	O
之	O
。	O

操	S-PER
从	O
容	O
谓	O
备	S-PER
曰	O
：	O
从	O
，	O
千	O
容	O
翻	O
。	O

卿	O
但	O
当	O
勉	O
建	O
方	O
略	O
，	O
令	O
必	O
克	O
祖	S-PER
，	O
则	O
卿	O
之	O
功	O
，	O
何	O
嫌	O
张	B-PER
长	I-PER
史	E-PER
之	O
言	O
乎	O
！	O

张	B-PER
郃	E-PER
屯	O
广	B-LOC
石	E-LOC
，	O
广	B-LOC
石	E-LOC
，	O
当	O
在	O
巴	S-LOC
、	O
汉	S-LOC
之	O
间	O
。	O

或	O
曰	O
：	O
四	O
部	O
，	O
谓	O
东	O
、	O
西	O
、	O
南	O
、	O
北	O
四	O
部	O
都	B-OFI
尉	E-OFI
也	O
。	O

』	O
晏	S-PER
穷	O
急	O
，	O
乃	O
曰	O
：	O
『	O
岂	O
谓	O
晏	S-PER
乎	O
？	O

今	O
州	O
域	O
粗	O
定	O
，	O
州	O
域	O
，	O
谓	O
冀	B-LOC
州	E-LOC
之	O
域	O
也	O
。	O

「	O
向	O
使	O
绍	S-PER
用	O
其	O
别	B-PER
驾	E-PER
计	O
，	O
尙	O
未	O
可	O
知	O
也	O
。	O

」	O
操	S-PER
曰	O
：	O
「	O
是	O
也	O
。	O

曹	B-PER
操	E-PER
于	O
水	O
口	O
下	O
大	O
枋	O
木	O
以	O
成	O
堰	O
，	O
遏	O
淇	B-LOC
水	E-LOC
东	O
入	O
白	B-LOC
沟	E-LOC
。	O

又	O
上	O
军	O
大	O
将	O
军	O
曹	B-PER
眞	E-PER
都	O
督	O
中	O
外	O
诸	O
军	O
事	O
，	O
假	O
黄	O
钺	O
，	O
则	O
总	O
统	O
内	O
外	O
诸	O
军	O
矣	O
。	O

仪	S-PER
曰	O
：	O
「	O
今	O
刀	O
锯	O
已	O
在	O
臣	O
颈	O
，	O
臣	O
何	O
敢	O
为	O
嘉	S-PER
隐	O
讳	O
，	O
自	O
取	O
夷	O
灭	O
，	O
为	O
不	O
忠	O
之	O
鬼	O
！	O

主	O
簿	O
启	O
内	O
厨	O
米	O
三	O
升	O
，	O
请	O
稍	O
以	O
为	O
饘	O
粥	O
，	O
杜	B-PER
预	E-PER
曰	O
：	O
饘	O
，	O
糜	O
也	O
，	O
之	O
连	O
翻	O
。	O

不	O
因	O
此	O
势	O
以	O
图	O
巴	S-LOC
、	O
蜀	S-LOC
，	O
而	O
留	O
夏	B-PER
侯	I-PER
渊	E-PER
、	O
张	B-PER
郃	E-PER
屯	O
守	O
，	O
郃	O
，	O
古	O
合	O
翻	O
，	O
又	O
曷	O
阁	O
翻	O
。	O

」	O
帝	O
曰	O
：	O
「	O
晔	S-PER
与	O
吾	O
言	O
蜀	S-LOC
可	O
伐	O
。	O

凌	S-PER
自	O
知	O
势	O
穷	O
，	O
乃	O
乘	O
船	O
单	O
出	O
迎	O
懿	S-PER
，	O
遣	O
掾	O
王	B-PER
彧	E-PER
谢	O
罪	O
，	O
送	O
印	O
绶	O
、	O
节	O
钺	O
。	O

备	S-PER
至	O
巴	B-LOC
郡	E-LOC
，	O
巴	B-LOC
郡	E-LOC
太	B-OFI
守	E-OFI
严	B-PER
颜	E-PER
拊	O
心	O
歎	O
曰	O
：	O
「	O
此	O
所	O
谓	O
『	O
独	O
坐	O
穷	O
山	O
，	O
放	O
虎	O
自	O
衞	O
』	O
者	O
也	O
。	O

而	O
哂	O
吕	B-PER
侯	E-PER
无	O
对	O
为	O
陋	O
，	O
哂	O
，	O
矢	O
忍	O
翻	O
。	O

氐	B-PER
王	E-PER
千	B-PER
万	E-PER
反	O
应	O
超	S-PER
，	O
屯	O
兴	B-LOC
国	E-LOC
，	O
氐	B-PER
王	E-PER
千	B-PER
万	E-PER
，	O
略	B-LOC
阳	E-LOC
淸	B-LOC
水	E-LOC
氐	S-LOC
种	O
也	O
，	O
其	O
后	O
是	O
为	O
仇	B-LOC
池	E-LOC
之	O
杨	S-PER
。	O

往	O
者	O
大	O
臣	O
秉	O
事	O
，	O
外	O
内	O
扇	O
动	O
；	O
盖	O
谓	O
文	B-PER
帝	E-PER
时	O
也	O
。	O

汉	B-LOC
中	E-LOC
守	O
兵	O
不	O
满	O
三	O
万	O
，	O
诸	O
将	O
皆	O
恐	O
，	O
欲	O
守	O
城	O
不	O
出	O
以	O
待	O
涪	S-LOC
兵	O
。	O

」	O
使	O
侍	B-OFI
中	E-OFI
杨	B-PER
琦	E-PER
高	O
举	O
车	O
帷	O
，	O
帝	O
曰	O
：	O
「	O
诸	O
君	O
章	S-PER
：	O
甲	O
十	O
一	O
行	O
本	O
「	O
君	O
」	O
作	O
「	O
兵	O
」	O
；	O
乙	O
十	O
一	O
行	O
本	O
同	O
。	O

朱	B-PER
文	I-PER
明	E-PER
喜	O
推	O
诚	O
以	O
信	O
人	O
。	O

洮	B-LOC
水	E-LOC
东	O
流	O
迳	O
吐	B-LOC
谷	I-LOC
浑	E-LOC
中	O
，	O
又	O
东	O
迳	O
临	B-LOC
洮	E-LOC
、	O
安	B-LOC
故	E-LOC
、	O
狄	B-LOC
道	E-LOC
，	O
又	O
北	O
至	O
枹	B-LOC
罕	E-LOC
，	O
入	O
于	O
河	S-LOC
。	O

」	O
对	O
曰	O
：	O
「	O
周	B-PER
公	E-PER
、	O
武	B-PER
公	E-PER
娶	O
于	O
薛	S-LOC
，	O
孝	B-PER
公	E-PER
、	O
惠	B-PER
公	E-PER
娶	O
于	O
商	S-LOC
，	O
自	O
桓	S-PER
以	O
下	O
娶	O
于	O
齐	S-PER
，	O
此	O
礼	O
也	O
则	O
有	O
；	O
若	O
以	O
妾	O
为	O
夫	O
人	O
，	O
则	O
固	O
无	O
其	O
礼	O
也	O
。	O

北	B-TIME
齐	E-TIME
改	O
封	O
三	O
十	O
一	O
世	O
孙	O
□	S-PER
为	O
恭	B-OFI
圣	I-OFI
侯	E-OFI
。	O

蒙	S-PER
入	O
江	B-LOC
陵	E-LOC
，	O
释	O
于	B-PER
禁	E-PER
之	O
囚	O
，	O
得	O
关	B-PER
羽	E-PER
及	O
将	O
士	O
家	O
属	O
，	O
皆	O
抚	O
慰	O
之	O
，	O
约	O
令	O
军	O
中	O
：	O
「	O
不	O
得	O
干	O
历	O
人	O
家	O
，	O
有	O
所	O
求	O
取	O
。	O

而	O
志	S-BOOK
云	O
：	O
策	S-PER
闻	O
曹	B-PER
公	E-PER
与	O
绍	S-PER
相	O
拒	O
于	O
官	B-LOC
渡	E-LOC
，	O
谬	O
矣	O
。	O

瑜	S-PER
曰	O
：	O
「	O
三	O
万	O
人	O
。	O

宜	O
防	O
鹰	O
扬	O
之	O
臣	O
于	O
萧	O
墙	O
之	O
内	O
；	O
司	B-PER
马	I-PER
氏	E-PER
之	O
事	O
，	O
隆	S-PER
固	O
逆	O
知	O
之	O
矣	O
。	O

」	O
用	O
晋	S-LOC
荀	B-PER
息	E-PER
答	O
献	B-PER
公	E-PER
语	O
意	O
。	O

丙	B-TIME
子	E-TIME
，	O
郭	B-PER
汜	E-PER
复	O
谋	O
胁	O
帝	O
还	O
都	O
郿	S-LOC
，	O
复	O
，	O
扶	O
又	O
翻	O
；	O
下	O
同	O
。	O

亮	S-PER
分	O
兵	O
留	O
攻	O
祁	B-LOC
山	E-LOC
，	O
自	O
逆	O
懿	S-PER
于	O
上	B-LOC
邽	E-LOC
。	O

一	O
部	O
得	O
入	O
城	O
，	O
二	O
部	O
为	O
权	S-PER
兵	O
所	O
得	O
。	O

蜀	S-TIME
置	O
前	O
监	O
军	O
、	O
后	O
监	O
军	O
、	O
中	O
监	O
军	O
，	O
位	O
三	O
军	O
师	O
之	O
下	O
。	O

超	S-PER
入	O
，	O
遂	O
杀	O
刺	B-PER
史	E-PER
、	O
太	B-PER
守	E-PER
，	O
自	O
称	O
征	B-OFI
西	I-OFI
将	I-OFI
军	E-OFI
、	O
领	O
幷	B-LOC
州	E-LOC
牧	S-OFI
、	O
督	O
凉	B-LOC
州	E-LOC
军	O
事	O
。	O

」	O
策	S-PER
从	O
之	O
，	O
夜	O
，	O
多	O
然	O
火	O
为	O
疑	O
兵	O
，	O
分	O
军	O
投	O
查	B-LOC
渎	E-LOC
道	O
，	O
袭	O
高	B-LOC
迁	I-LOC
屯	E-LOC
。	O

彧	S-PER
报	O
曰	O
：	O
「	O
绍	S-PER
悉	O
众	O
聚	O
官	B-LOC
渡	E-LOC
，	O
欲	O
与	O
公	O
决	O
胜	O
败	O
。	O

1	O
3	O
冬	S-TIME
，	O
十	B-TIME
月	E-TIME
，	O
魏	B-PER
王	I-PER
操	E-PER
至	O
洛	B-LOC
阳	E-LOC
。	O
 
1	O
4	O
陆	B-LOC
浑	E-LOC
民	O
孙	B-PER
狼	E-PER
等	O
作	O
乱	O
，	O
陆	B-LOC
浑	I-LOC
县	E-LOC
，	O
属	O
弘	B-LOC
农	I-LOC
郡	E-LOC
，	O
秦	S-TIME
、	O
晋	S-TIME
迁	O
陆	B-LOC
浑	E-LOC
之	O
戎	S-GPE
于	O
此	O
。	O

懿	S-PER
使	O
人	O
逆	O
止	O
之	O
，	O
住	O
船	O
淮	B-LOC
中	E-LOC
，	O
水	B-BOOK
经	I-BOOK
注	E-BOOK
：	O
颍	B-LOC
水	E-LOC
自	O
丘	B-LOC
头	E-LOC
东	O
南	O
至	O
愼	B-LOC
县	E-LOC
，	O
又	O
东	O
南	O
入	O
于	O
淮	S-LOC
。	O

侍	B-OFI
中	E-OFI
刘	B-PER
艾	E-PER
见	O
火	O
起	O
不	O
止	O
，	O
请	O
帝	O
出	O
幸	O
一	O
营	O
以	O
避	O
火	O
。	O

馥	S-PER
迫	O
于	O
仓	O
卒	O
，	O
卒	O
，	O
读	O
曰	O
猝	O
。	O

」	O
帝	S-PER
从	O
之	O
，	O
诏	O
大	B-OFI
将	I-OFI
军	E-OFI
司	B-PER
马	I-PER
懿	E-PER
泝	O
汉	B-LOC
水	E-LOC
由	O
西	B-LOC
城	E-LOC
入	O
，	O
与	O
眞	S-PER
会	O
汉	B-LOC
中	E-LOC
，	O
诸	O
将	O
或	O
由	O
子	B-LOC
午	I-LOC
谷	E-LOC
、	O
或	O
由	O
武	B-LOC
威	E-LOC
入	O
。	O

」	O
言	O
者	O
谓	O
晔	S-PER
善	O
迎	O
合	O
上	O
意	O
，	O
上	O
若	O
有	O
所	O
问	O
，	O
试	O
反	O
上	O
意	O
而	O
问	O
之	O
，	O
晔	S-PER
之	O
对	O
必	O
与	O
上	O
所	O
问	O
者	O
反	O
，	O
而	O
与	O
上	O
意	O
所	O
向	O
者	O
合	O
，	O
每	O
问	O
皆	O
然	O
，	O
则	O
可	O
以	O
见	O
晔	S-PER
迎	O
合	O
之	O
情	O
矣	O
。	O

各	O
督	O
三	O
万	O
人	O
以	O
击	O
休	S-PER
。	O

」	O
及	O
方	O
略	O
大	O
施	O
，	O
汉	S-LOC
果	O
奔	O
溃	O
。	O

百	O
姓	O
为	O
之	O
谚	O
曰	O
：	O
「	O
死	O
诸	B-PER
葛	E-PER
走	O
生	O
仲	B-PER
达	E-PER
。	O

于	O
是	O
代	B-LOC
郡	E-LOC
、	O
广	B-LOC
阳	E-LOC
、	O
上	B-LOC
谷	E-LOC
、	O
右	B-LOC
北	I-LOC
平	E-LOC
各	O
杀	O
瓒	S-PER
所	O
置	O
长	O
吏	O
，	O
复	O
与	O
鲜	B-PER
于	I-PER
辅	E-PER
、	O
刘	B-PER
和	E-PER
兵	O
合	O
，	O
瓒	S-PER
军	O
屡	O
败	O
。	O

初	O
，	O
刘	B-PER
璋	E-PER
以	O
许	B-PER
靖	E-PER
为	O
蜀	B-LOC
郡	E-LOC
太	B-OFI
守	E-OFI
。	O

曰	O
：	O
「	O
宁	O
识	O
神	B-LOC
亭	E-LOC
时	O
邪	O
？	O

「	O
吾	O
不	O
能	O
举	O
全	O
吴	S-LOC
之	O
地	O
，	O
十	O
万	O
之	O
众	O
，	O
受	O
制	O
于	O
人	O
。	O

备	S-PER
合	O
龚	B-PER
都	E-PER
事	O
见	O
上	O
卷	O
上	O
年	O
。	O

」	O
进	S-PER
等	O
莫	O
对	O
。	O

」	O
质	S-PER
曰	O
：	O
「	O
樊	S-LOC
城	O
卑	O
兵	O
少	O
，	O
故	O
当	O
进	O
军	O
为	O
之	O
外	O
援	O
，	O
不	O
然	O
，	O
危	O
矣	O
。	O

1	O
0	O
十	B-TIME
二	I-TIME
月	E-TIME
，	O
雍	B-PER
丘	I-PER
王	I-PER
植	E-PER
徙	O
封	O
东	B-LOC
阿	E-LOC
。	O
 
1	O
1	O
汉	S-LOC
丞	B-OFI
相	E-OFI
亮	S-PER
徙	O
府	O
营	O
于	O
南	B-LOC
山	E-LOC
下	O
原	O
上	O
，	O
筑	O
汉	B-LOC
城	E-LOC
于	O
沔	B-LOC
阳	E-LOC
，	O
筑	O
乐	B-LOC
城	E-LOC
于	O
成	B-LOC
固	E-LOC
。	O

今	O
备	S-PER
已	O
怒	O
，	O
兴	O
兵	O
击	O
吴	S-LOC
，	O
闻	O
我	O
伐	O
吴	S-LOC
，	O
知	O
吴	S-LOC
必	O
亡	O
，	O
将	O
喜	O
而	O
进	O
与	O
我	O
争	O
割	O
吴	S-LOC
地	O
，	O
必	O
不	O
改	O
计	O
抑	O
怒	O
救	O
吴	S-LOC
也	O
。	O

去	O
国	O
不	O
远	O
，	O
将	O
谓	O
二	O
宫	O
有	O
不	O
顺	O
之	O
愆	O
，	O
不	O
审	O
陛	B-OFI
下	E-OFI
何	O
以	O
解	O
之	O
！	O

与	O
布	S-PER
相	O
守	O
百	O
馀	O
日	O
。	O

基	S-PER
曰	O
：	O
「	O
今	O
陆	B-PER
逊	E-PER
等	O
已	O
死	O
，	O
孙	B-PER
权	E-PER
年	O
老	O
，	O
内	O
无	O
贤	O
嗣	O
，	O
中	O
无	O
谋	O
主	O
。	O

昔	O
武	B-PER
皇	I-PER
帝	E-PER
再	O
入	O
汉	B-LOC
中	E-LOC
，	O
几	O
至	O
大	O
败	O
，	O
事	O
见	O
六	O
十	O
七	O
卷	O
汉	B-TIME
献	I-TIME
帝	I-TIME
建	I-TIME
安	I-TIME
二	I-TIME
十	I-TIME
年	E-TIME
及	O
六	O
十	O
八	O
卷	O
建	B-TIME
安	I-TIME
二	I-TIME
十	I-TIME
四	I-TIME
年	E-TIME
。	O

馀	O
众	O
悉	O
出	O
，	O
西	O
救	O
祁	B-LOC
山	E-LOC
。	O

遂	O
历	O
操	S-PER
营	O
前	O
，	O
至	O
南	O
围	O
，	O
当	O
章	B-LOC
门	E-LOC
，	O
邺	S-LOC
城	O
有	O
七	O
门	O
，	O
正	O
南	O
曰	O
章	B-LOC
门	E-LOC
，	O
亦	O
曰	O
中	B-LOC
阳	I-LOC
门	E-LOC
。	O

昔	O
魏	S-LOC
欲	O
入	O
汉	B-LOC
川	E-LOC
，	O
曹	B-PER
眞	E-PER
欲	O
入	O
汉	B-LOC
中	E-LOC
，	O
事	O
见	O
七	O
十	O
一	O
卷	O
明	B-TIME
帝	I-TIME
太	I-TIME
和	I-TIME
四	I-TIME
年	E-TIME
。	O

黄	B-TIME
初	E-TIME
之	O
际	O
，	O
天	O
兆	O
其	O
戒	O
，	O
异	O
类	O
之	O
鸟	O
，	O
育	O
长	O
燕	O
巢	O
，	O
口	O
爪	O
胸	O
赤	O
，	O
此	O
魏	B-LOC
室	E-LOC
之	O
大	O
异	O
也	O
。	O

用	O
地	O
正	O
事	O
见	O
上	O
卷	O
景	B-TIME
初	I-TIME
元	I-TIME
年	E-TIME
。	O

」	O
操	S-PER
乃	O
以	O
畿	S-PER
为	O
河	B-LOC
东	E-LOC
太	B-OFI
守	E-OFI
。	O

」	O
遂	O
有	O
废	O
和	S-PER
立	O
亮	S-PER
之	O
意	O
，	O
然	O
犹	O
沈	O
吟	O
者	O
历	O
年	O
。	O

」	O
祎	S-PER
出	O
，	O
奔	O
马	O
而	O
去	O
。	O

晋	B-BOOK
书	E-BOOK
五	B-BOOK
行	I-BOOK
志	E-BOOK
：	O
黄	B-TIME
初	I-TIME
元	I-TIME
年	E-TIME
，	O
未	B-LOC
央	I-LOC
宫	E-LOC
中	O
有	O
燕	O
生	O
鹰	O
，	O
口	O
爪	O
俱	O
赤	O
。	O

光	B-OFI
禄	I-OFI
大	I-OFI
夫	E-OFI
衞	B-PER
臻	E-PER
曰	O
：	O
「	O
俭	S-PER
所	O
陈	O
皆	O
战	O
国	O
细	O
术	O
，	O
非	O
王	O
者	O
之	O
事	O
也	O
。	O

魏	S-LOC
以	O
司	O
隶	O
所	O
部	O
河	B-LOC
东	E-LOC
、	O
河	B-LOC
南	E-LOC
、	O
河	B-LOC
内	E-LOC
、	O
弘	B-LOC
农	E-LOC
并	O
冀	B-LOC
州	E-LOC
之	O
平	B-LOC
阳	E-LOC
，	O
合	O
五	O
郡	O
置	O
司	B-LOC
州	E-LOC
，	O
以	O
三	B-LOC
辅	E-LOC
还	O
属	O
雍	B-LOC
州	E-LOC
。	O

取	O
蜀	S-LOC
城	O
中	O
金	O
银	O
，	O
分	O
赐	O
将	O
士	O
，	O
还	O
其	O
谷	O
帛	O
。	O

操	S-PER
患	O
之	O
，	O
与	O
荀	B-PER
彧	E-PER
书	O
，	O
议	O
欲	O
还	O
许	S-LOC
，	O
以	O
致	O
绍	S-PER
师	O
。	O

天	O
无	O
二	B-TIME
日	E-TIME
，	O
土	O
无	O
二	O
王	O
，	O
古	O
今	O
之	O
正	O
义	O
也	O
。	O

遣	O
大	B-OFI
将	I-OFI
军	E-OFI
夏	B-PER
侯	I-PER
惇	E-PER
、	O
将	B-OFI
军	E-OFI
许	B-PER
褚	E-PER
呼	O
山	O
上	O
兵	O
还	O
。	O

使	O
外	O
甥	O
陈	B-LOC
留	E-LOC
高	B-PER
干	E-PER
及	O
馥	S-PER
所	O
亲	O
颍	B-LOC
川	E-LOC
辛	B-PER
评	E-PER
、	O
荀	B-PER
谌	E-PER
、	O
郭	B-PER
图	E-PER
等	O
说	O
馥	S-PER
曰	O
：	O
谌	O
，	O
时	O
壬	O
翻	O
。	O

夏	S-TIME
，	O
音	O
工	O
雅	O
翻	O
。	O

辽	B-LOC
东	E-LOC
下	O
郡	O
，	O
何	O
得	O
擅	O
称	O
拜	O
假	O
也	O
！	O

太	B-OFI
子	I-OFI
家	I-OFI
令	E-OFI
巴	B-LOC
西	E-LOC
谯	B-PER
周	E-PER
上	O
疏	O
谏	O
曰	O
：	O
「	O
昔	O
王	B-PER
莽	E-PER
之	O
败	O
，	O
豪	O
桀	O
并	O
起	O
以	O
争	O
神	O
器	O
，	O
才	O
智	O
之	O
士	O
思	O
望	O
所	O
归	O
，	O
未	O
必	O
以	O
其	O
势	O
之	O
广	O
陿	O
，	O
惟	O
其	O
德	O
之	O
厚	O
薄	O
也	O
。	O

」	O
洮	B-LOC
城	E-LOC
在	O
水	O
北	O
，	O
去	O
艾	S-PER
屯	O
六	O
十	O
里	O
，	O
艾	S-PER
卽	O
夜	O
潜	O
军	O
径	O
到	O
；	O
维	S-PER
果	O
来	O
渡	O
，	O
而	O
艾	S-PER
先	O
至	O
据	O
城	O
，	O
得	O
以	O
不	O
败	O
。	O

操	S-PER
大	O
怒	O
，	O
十	B-TIME
一	I-TIME
月	E-TIME
，	O
使	O
御	O
史	O
大	O
夫	O
郗	B-PER
虑	E-PER
持	O
节	O
策	O
收	O
皇	B-PER
后	E-PER
玺	O
绶	O
，	O
郗	O
，	O
丑	O
之	O
翻	O
。	O

勋	S-PER
，	O
信	S-PER
之	O
子	O
也	O
。	O

禹	S-PER
曰	O
：	O
吁	O
！	O

今	O
操	S-PER
芟	O
夷	O
大	O
难	O
，	O
略	O
已	O
平	O
矣	O
，	O
杜	B-PER
预	E-PER
曰	O
：	O
芟	O
，	O
刈	O
也	O
；	O
夷	O
，	O
杀	O
也	O
。	O

乃	O
留	O
诸	B-PER
葛	I-PER
亮	E-PER
、	O
关	B-PER
羽	E-PER
等	O
守	O
荆	B-LOC
州	E-LOC
，	O
以	O
赵	B-PER
云	E-PER
领	O
留	O
营	O
司	O
马	O
，	O
留	O
营	O
司	O
马	O
，	O
掌	O
留	O
营	O
军	O
事	O
也	O
。	O

且	O
兼	O
弱	O
攻	O
昧	O
，	O
尚	B-BOOK
书	E-BOOK
仲	B-PER
虺	E-PER
之	O
言	O
。	O

其	O
后	O
不	O
遵	O
臣	O
节	O
，	O
谏	O
之	O
不	O
从	O
，	O
事	O
见	O
上	O
建	B-TIME
安	I-TIME
元	I-TIME
年	E-TIME
。	O

生	O
子	O
叡	S-PER
。	O

郃	S-PER
出	O
，	O
勒	O
兵	O
按	O
陈	O
，	O
陈	O
，	O
读	O
曰	O
阵	O
，	O
下	O
同	O
。	O

将	O
军	O
虽	O
善	O
用	O
兵	O
，	O
非	O
曹	B-PER
公	E-PER
敌	O
也	O
。	O

」	O
尙	B-OFI
书	E-OFI
荀	B-PER
彧	E-PER
、	O
司	B-OFI
隶	I-OFI
校	I-OFI
尉	E-OFI
锺	B-PER
繇	E-PER
，	O
亦	O
以	O
为	O
可	O
听	O
。	O

甘	B-PER
宁	E-PER
请	O
先	O
径	O
进	O
取	O
夷	B-LOC
陵	E-LOC
，	O
往	O
，	O
卽	O
得	O
其	O
城	O
，	O
因	O
入	O
守	O
之	O
。	O

」	O
帝	O
曰	O
：	O
「	O
吴	B-PER
王	E-PER
颇	O
知	O
学	O
乎	O
？	O

术	S-PER
结	O
公	B-PER
孙	I-PER
瓒	E-PER
而	O
绍	S-PER
连	O
刘	B-PER
表	E-PER
，	O
豪	O
杰	O
多	O
附	O
于	O
绍	S-PER
。	O

诗	S-BOOK
曰	O
：	O
三	O
事	O
大	O
夫	O
。	O

操	S-PER
曰	O
：	O
「	O
使	O
贼	O
闻	O
我	O
西	O
而	O
还	O
，	O
武	B-LOC
阳	E-LOC
自	O
解	O
也	O
；	O
不	O
还	O
，	O
我	O
能	O
败	O
其	O
本	O
屯	O
，	O
虏	O
不	O
能	O
拔	O
武	B-LOC
阳	E-LOC
必	O
矣	O
。	O

」	O
表	O
当	O
自	O
飞	S-PER
上	O
，	O
而	O
都	O
督	O
越	O
次	O
上	O
之	O
，	O
故	O
知	O
其	O
必	O
死	O
也	O
。	O

4	O
辛	B-TIME
未	E-TIME
，	O
帝	S-PER
以	O
舟	O
师	O
复	O
征	O
吴	S-LOC
，	O
羣	O
臣	O
大	O
议	O
。	O

」	O
备	S-PER
曰	O
：	O
「	O
今	O
指	O
与	O
吾	O
为	O
水	O
火	O
者	O
，	O
曹	B-PER
操	E-PER
也	O
。	O

」	O
权	S-PER
卽	O
见	O
肃	S-PER
，	O
与	O
语	O
，	O
悦	O
之	O
。	O

今	O
吴	S-GPE
、	O
蜀	S-GPE
二	O
贼	O
，	O
非	O
徒	O
白	O
地	O
、	O
小	O
虏	O
、	O
聚	O
邑	O
之	O
寇	O
，	O
白	O
地	O
，	O
谓	O
大	O
幕	O
不	O
生	O
草	O
木	O
，	O
多	O
白	O
沙	O
也	O
。	O

面	O
詈	O
辱	O
壹	S-PER
，	O
雍	S-PER
责	O
敍	S-PER
曰	O
：	O
「	O
官	O
有	O
正	O
法	O
，	O
何	O
至	O
于	O
此	O
！	O

」	O
众	O
人	O
皆	O
以	O
曹	S-PER
、	O
张	S-PER
相	O
亲	O
，	O
柔	S-PER
又	O
年	O
少	O
，	O
不	O
然	O
其	O
言	O
。	O

乃	O
发	O
脩	S-PER
前	O
后	O
漏	O
泄	O
言	O
敎	O
，	O
交	O
关	O
诸	B-OFI
侯	E-OFI
，	O
以	O
脩	S-PER
豫	O
作	O
答	O
敎	O
，	O
谓	O
之	O
漏	O
泄	O
；	O
与	O
植	S-PER
往	O
来	O
，	O
谓	O
之	O
交	O
关	O
诸	B-OFI
侯	E-OFI
。	O

吴	B-PER
王	E-PER
召	O
琮	S-PER
还	O
牛	B-LOC
渚	E-LOC
，	O
罢	O
东	B-LOC
安	I-LOC
郡	E-LOC
。	O

卓	S-PER
引	O
还	O
长	B-LOC
安	E-LOC
。	O

末	O
又	O
依	O
古	O
典	O
为	O
九	B-LOC
州	E-LOC
，	O
乃	O
令	O
关	B-LOC
右	E-LOC
尽	O
为	O
雍	B-LOC
州	E-LOC
。	O

傅	B-PER
玄	E-PER
曰	O
：	O
人	O
有	O
上	O
百	O
戏	O
而	O
不	O
能	O
动	O
，	O
帝	S-PER
问	O
钧	S-PER
：	O
「	O
可	O
动	O
否	O
？	O

策	S-PER
将	O
吕	B-PER
范	E-PER
言	O
于	O
策	S-PER
曰	O
：	O
「	O
今	O
将	O
军	O
事	O
业	O
日	O
大	O
，	O
士	O
众	O
日	O
盛	O
，	O
而	O
纲	O
纪	O
犹	O
有	O
不	O
整	O
者	O
，	O
范	S-PER
愿	O
暂	O
领	O
都	O
督	O
，	O
佐	O
将	O
军	O
部	O
分	O
之	O
。	O

利	O
不	O
可	O
得	O
，	O
深	O
入	O
则	O
非	O
力	O
所	O
及	O
，	O
浅	O
入	O
则	O
劳	O
而	O
无	O
获	O
；	O
权	S-PER
虽	O
子	O
弟	O
在	O
危	O
，	O
犹	O
将	O
不	O
动	O
，	O
况	O
异	O
域	O
之	O
人	O
，	O
兼	O
以	O
往	O
者	O
之	O
辱	O
乎	O
！	O

绍	S-PER
上	O
书	O
深	O
自	O
陈	O
愬	O
。	O

操	S-PER
问	O
张	B-PER
旣	E-PER
，	O
旣	S-PER
曰	O
：	O
「	O
俊	S-PER
等	O
外	O
假	O
国	O
威	O
，	O
内	O
生	O
傲	O
悖	O
，	O
悖	O
，	O
蒲	O
内	O
翻	O
，	O
又	O
蒲	O
没	O
翻	O
。	O

」	O
帝	S-PER
从	O
之	O
。	O

诏	O
曰	O
：	O
「	O
昔	O
汉	B-TIME
氏	E-TIME
之	O
初	O
，	O
承	O
秦	S-GPE
灭	O
学	O
之	O
后	O
，	O
采	O
摭	O
残	O
缺	O
，	O
以	O
备	O
郊	O
祀	O
，	O
四	B-TIME
百	I-TIME
馀	I-TIME
年	E-TIME
，	O
废	O
无	O
禘	O
礼	O
。	O

辽	B-OFI
东	I-OFI
单	I-OFI
于	E-OFI
速	B-PER
仆	I-PER
丸	E-PER
速	B-PER
仆	I-PER
丸	E-PER
，	O
卽	O
苏	B-PER
仆	I-PER
延	E-PER
，	O
语	O
有	O
轻	O
重	O
耳	O
。	O

太	B-OFI
尉	E-OFI
杨	B-PER
彪	E-PER
曰	O
：	O
「	O
自	O
古	O
帝	O
王	O
无	O
在	O
人	O
家	O
者	O
，	O
诸	O
君	O
举	O
事	O
，	O
柰	O
何	O
如	O
是	O
！	O

自	O
是	O
终	O
亮	S-PER
之	O
世	O
，	O
夷	S-LOC
不	O
复	O
反	O
。	O

或	O
云	O
：	O
遮	B-LOC
要	E-LOC
，	O
地	O
名	O
。	O

志	O
度	O
经	O
远	O
，	O
甫	O
以	O
十	O
思	O
戒	O
之	O
，	O
而	O
便	O
以	O
示	O
劣	O
见	O
拒	O
；	O
此	O
元	B-PER
逊	E-PER
之	O
疏	O
，	O
机	O
神	O
不	O
俱	O
者	O
也	O
！	O

」	O
备	S-PER
曰	O
：	O
「	O
初	O
入	O
他	O
国	O
，	O
恩	O
信	O
未	O
著	O
，	O
此	O
不	O
可	O
也	O
。	O

七	O
圣	O
：	O
尧	S-PER
、	O
舜	S-PER
、	O
禹	S-PER
、	O
汤	S-PER
、	O
文	S-PER
、	O
武	S-PER
、	O
周	B-PER
公	E-PER
。	O

7	O
吴	S-LOC
主	O
大	O
发	O
众	O
集	O
建	B-LOC
业	E-LOC
，	O
扬	O
声	O
欲	O
入	O
寇	O
，	O
扬	B-LOC
州	E-LOC
刺	B-OFI
史	E-OFI
诸	B-PER
葛	I-PER
诞	E-PER
使	O
安	B-LOC
丰	E-LOC
太	B-OFI
守	E-OFI
王	B-PER
基	E-PER
策	O
之	O
。	O

6	O
丹	B-LOC
阳	E-LOC
大	B-OFI
都	I-OFI
督	E-OFI
妫	B-PER
览	E-PER
、	O
郡	B-OFI
丞	E-OFI
戴	B-PER
员	E-PER
杀	O
太	B-OFI
守	E-OFI
孙	B-PER
翊	E-PER
。	O

时	O
郭	B-PER
汜	E-PER
、	O
杨	B-PER
定	E-PER
、	O
董	B-PER
承	E-PER
、	O
杨	B-PER
奉	E-PER
各	O
自	O
为	O
营	O
，	O
艾	S-PER
不	O
敢	O
指	O
言	O
，	O
故	O
请	O
幸	O
一	O
将	O
营	O
，	O
惟	O
帝	O
意	O
所	O
向	O
也	O
。	O

临	O
别	O
，	O
操	S-PER
执	O
登	S-PER
手	O
曰	O
：	O
「	O
东	O
方	O
之	O
事	O
，	O
便	O
以	O
相	O
付	O
。	O

浮	S-PER
等	O
从	O
后	O
来	O
，	O
船	O
数	O
百	O
艘	O
，	O
众	O
万	O
馀	O
人	O
，	O
整	O
兵	O
鼓	O
，	O
夜	O
过	O
绍	S-PER
营	O
，	O
绍	S-PER
甚	O
恶	O
之	O
。	O

而	O
阴	O
敎	O
术	S-PER
执	O
和	S-PER
，	O
夺	O
其	O
兵	O
，	O
由	O
是	O
虞	S-PER
、	O
瓒	S-PER
有	O
𨻶	O
。	O

2	O
袁	B-PER
绍	E-PER
与	O
操	S-PER
书	O
，	O
辞	O
语	O
骄	O
慢	O
。	O

腾	S-PER
、	O
遂	S-PER
各	O
遣	O
子	O
入	O
侍	O
。	O

2	O
五	B-TIME
月	E-TIME
，	O
吴	S-TIME
太	B-PER
子	I-PER
登	E-PER
卒	O
。	O
 
3	O
吴	S-LOC
兵	O
犹	O
在	O
荆	B-LOC
州	E-LOC
，	O
太	B-PER
傅	E-PER
懿	O
曰	O
：	O
「	O
柤	B-LOC
中	E-LOC
民	O
夷	O
十	O
万	O
，	O
隔	O
在	O
水	O
南	O
，	O
流	O
离	O
无	O
主	O
，	O
樊	B-LOC
城	E-LOC
被	O
攻	O
，	O
历	O
月	O
不	O
解	O
，	O
此	O
危	O
事	O
也	O
，	O
请	O
自	O
讨	O
之	O
。	O

当	O
今	O
不	O
若	O
前	O
军	O
偪	O
围	O
，	O
遣	O
谍	O
通	O
仁	S-PER
，	O
使	O
知	O
外	O
救	O
，	O
以	O
励	O
将	O
士	O
。	O

」	O
羲	S-PER
乃	O
厚	O
谢	O
于	O
璋	S-PER
。	O

前	O
后	O
遣	O
殷	B-PER
署	E-PER
、	O
朱	B-PER
盖	E-PER
等	O
凡	O
十	O
二	O
营	O
诣	O
晃	S-PER
。	O

张	B-PER
郃	E-PER
曰	O
：	O
「	O
彼	O
远	O
来	O
逆	O
我	O
，	O
请	O
战	O
不	O
得	O
，	O
谓	O
我	O
利	O
在	O
不	O
战	O
，	O
欲	O
以	O
长	O
计	O
制	O
之	O
也	O
。	O

又	O
已	O
守	O
要	O
害	O
之	O
处	O
，	O
兵	O
将	O
意	O
动	O
，	O
谓	O
敌	O
旣	O
知	O
权	S-PER
还	O
，	O
料	O
逊	S-PER
兵	O
当	O
退	O
，	O
已	O
分	O
守	O
要	O
害	O
之	O
处	O
，	O
欲	O
以	O
遮	O
截	O
逊	S-PER
所	O
部	O
兵	O
，	O
旣	O
无	O
进	O
取	O
之	O
气	O
，	O
而	O
有	O
遮	O
截	O
之	O
虑	O
，	O
则	O
其	O
意	O
恐	O
动	O
，	O
将	O
至	O
于	O
或	O
降	O
或	O
溃	O
也	O
。	O

」	O
肃	S-PER
遂	O
拜	O
蒙	S-PER
蒙	B-PER
母	E-PER
，	O
结	O
友	O
而	O
别	O
。	O

中	O
郞	O
将	O
吕	B-PER
布	E-PER
，	O
便	O
弓	O
马	O
，	O
膂	O
力	O
过	O
人	O
，	O
膂	O
，	O
脊	O
骨	O
也	O
。	O

陈	B-PER
宫	E-PER
之	O
计	O
，	O
吕	B-PER
布	E-PER
不	O
能	O
用	O
；	O
公	B-PER
孙	I-PER
瓒	E-PER
之	O
计	O
，	O
关	B-PER
靖	E-PER
止	O
之	O
：	O
是	O
知	O
不	O
惟	O
决	O
计	O
之	O
难	O
，	O
赞	O
决	O
者	O
亦	O
难	O
也	O
。	O

」	O
不	O
用	O
度	S-PER
计	O
。	O

帝	S-PER
慰	O
谕	O
以	O
荀	B-PER
林	I-PER
父	E-PER
、	O
孟	B-PER
明	I-PER
视	E-PER
故	O
事	O
，	O
晋	S-LOC
大	B-OFI
夫	E-OFI
荀	B-PER
林	I-PER
父	E-PER
与	O
楚	S-LOC
战	O
，	O
败	O
于	O
邲	S-LOC
，	O
晋	B-PER
景	I-PER
公	E-PER
复	O
用	O
之	O
以	O
取	O
赤	B-LOC
狄	E-LOC
。	O

沈	B-PER
约	E-PER
曰	O
：	O
江	B-LOC
夏	E-LOC
曲	B-LOC
陵	I-LOC
县	E-LOC
本	O
名	O
石	B-LOC
阳	E-LOC
，	O
晋	B-TIME
武	I-TIME
帝	I-TIME
太	I-TIME
康	I-TIME
元	I-TIME
年	E-TIME
，	O
改	O
曰	O
曲	B-LOC
陵	E-LOC
；	O
宋	B-TIME
明	I-TIME
帝	I-TIME
泰	I-TIME
始	I-TIME
六	I-TIME
年	E-TIME
，	O
并	O
曲	B-LOC
陵	E-LOC
入	O
安	B-LOC
陆	I-LOC
县	E-LOC
。	O

4	O
闰	B-TIME
月	E-TIME
，	O
吴	S-LOC
大	B-OFI
将	I-OFI
军	E-OFI
诸	B-PER
葛	I-PER
瑾	E-PER
卒	O
。	O

表	S-PER
以	O
上	O
客	O
待	O
之	O
。	O

今	O
建	B-LOC
始	E-LOC
之	O
前	O
，	O
足	O
用	O
列	O
朝	O
会	O
；	O
崇	B-LOC
华	E-LOC
之	O
后	O
，	O
足	O
用	O
序	O
内	O
官	O
；	O
华	B-LOC
林	E-LOC
、	O
天	B-LOC
渊	E-LOC
，	O
足	O
用	O
展	O
游	O
宴	O
。	O

而	O
谢	B-PER
景	E-PER
、	O
范	B-PER
愼	E-PER
、	O
羊	B-PER
衜	E-PER
等	O
皆	O
为	O
宾	O
客	O
，	O
衜	O
，	O
古	O
道	O
字	O
。	O

」	O
策	S-PER
攻	O
康	S-PER
，	O
拔	O
之	O
，	O
术	S-PER
复	O
用	O
其	O
故	O
吏	O
刘	B-PER
勳	E-PER
为	O
太	B-OFI
守	E-OFI
；	O
复	O
，	O
扶	O
又	O
翻	O
。	O

诸	O
将	O
庞	B-PER
羲	E-PER
、	O
李	B-PER
异	E-PER
等	O
，	O
皆	O
恃	O
功	O
骄	O
豪	O
，	O
据	O
裴	B-PER
松	I-PER
之	E-PER
注	S-BOOK
，	O
庞	B-PER
羲	E-PER
免	O
璋	S-PER
诸	O
子	O
于	O
难	O
，	O
而	O
李	B-PER
异	E-PER
杀	O
赵	B-PER
韪	E-PER
，	O
故	O
各	O
恃	O
功	O
。	O

宋	B-PER
白	E-PER
曰	O
：	O
汉	S-TIME
易	B-LOC
县	E-LOC
故	O
城	O
，	O
在	O
今	O
涿	B-LOC
州	E-LOC
归	B-LOC
义	I-LOC
县	E-LOC
东	O
南	O
十	O
五	O
里	O
，	O
大	B-LOC
易	E-LOC
故	O
城	O
是	O
。	O

盖	O
刘	B-PER
璋	E-PER
置	O
益	B-LOC
州	E-LOC
太	B-OFI
守	E-OFI
与	O
蜀	B-LOC
郡	E-LOC
太	B-OFI
守	E-OFI
并	O
治	O
成	B-LOC
都	E-LOC
郭	O
下	O
。	O

三	B-TIME
日	E-TIME
，	O
维	S-PER
遣	O
其	O
将	O
廖	B-PER
化	E-PER
自	O
白	B-LOC
水	E-LOC
南	O
向	O
艾	S-PER
结	O
营	O
。	O

孙	B-BOOK
权	I-BOOK
传	E-BOOK
云	O
「	O
踰	O
月	O
不	O
能	O
下	O
」	O
。	O

昔	O
汉	B-PER
武	I-PER
帝	E-PER
掘	O
地	O
为	O
海	O
，	O
封	O
土	O
为	O
山	O
，	O
掘	O
地	O
为	O
海	O
，	O
谓	O
开	O
昆	B-LOC
明	I-LOC
池	E-LOC
；	O
封	O
土	O
为	O
山	O
，	O
谓	O
作	O
三	B-LOC
神	I-LOC
山	E-LOC
渐	B-LOC
台	E-LOC
也	O
。	O

」	O
吴	B-PER
主	E-PER
反	O
覆	O
难	O
昭	S-PER
，	O
难	O
，	O
乃	O
旦	O
翻	O
。	O

及	O
闻	O
天	O
子	O
败	O
于	O
曹	B-LOC
阳	E-LOC
，	O
事	O
见	O
上	O
卷	O
兴	B-TIME
平	I-TIME
二	I-TIME
年	E-TIME
。	O

昔	O
白	O
龙	O
下	O
淸	O
泠	O
之	O
渊	O
，	O
化	O
为	O
鱼	O
，	O
渔	O
者	O
豫	B-PER
且	E-PER
射	O
中	O
其	O
目	O
。	O

丁	B-TIME
丑	E-TIME
，	O
大	O
赦	O
。	O

5	O
五	B-TIME
月	E-TIME
，	O
大	O
旱	O
。	O
 
6	O
吴	B-PER
王	E-PER
使	O
鄱	B-LOC
阳	E-LOC
太	B-OFI
守	E-OFI
周	B-PER
鲂	E-PER
密	O
求	O
山	O
中	O
旧	O
族	O
名	O
帅	O
为	O
北	O
方	O
所	O
闻	O
知	O
者	O
，	O
所	O
谓	O
山	B-LOC
越	E-LOC
宗	O
帅	O
也	O
。	O

5	O
马	B-PER
腾	E-PER
私	O
有	O
求	O
于	O
李	B-PER
傕	E-PER
，	O
傕	O
，	O
古	O
岳	O
翻	O
。	O

备	S-PER
少	O
与	O
河	B-LOC
东	E-LOC
关	B-PER
羽	E-PER
、	O
涿	B-LOC
郡	E-LOC
张	B-PER
飞	E-PER
相	O
友	O
善	O
；	O
少	O
，	O
诗	O
照	O
翻	O
。	O

内	O
无	O
深	O
根	O
不	O
拔	O
之	O
固	O
，	O
外	O
无	O
盘	O
石	O
宗	O
盟	O
之	O
助	O
，	O
吕	B-PER
延	I-PER
济	E-PER
曰	O
：	O
盘	O
石	O
，	O
大	O
石	O
也	O
，	O
以	O
其	O
坚	O
重	O
不	O
可	O
转	O
易	O
也	O
。	O

南	B-LOC
皮	I-LOC
县	E-LOC
北	O
有	O
迎	B-LOC
河	E-LOC
，	O
河	O
之	O
北	O
有	O
故	O
皮	B-LOC
城	E-LOC
，	O
是	O
后	B-LOC
汉	E-LOC
勃	B-LOC
海	I-LOC
郡	E-LOC
所	O
理	O
，	O
与	O
郡	O
理	O
城	O
南	O
北	O
非	O
远	O
，	O
中	O
隔	O
迎	B-LOC
河	E-LOC
故	O
渎	O
。	O

张	B-PER
绣	E-PER
率	O
众	O
追	O
之	O
。	O

荀	B-PER
攸	E-PER
，	O
字	O
公	B-PER
达	E-PER
。	O

亮	S-PER
遣	O
使	O
者	O
至	O
懿	S-PER
军	O
，	O
懿	S-PER
问	O
其	O
寝	O
食	O
及	O
事	O
之	O
烦	O
简	O
，	O
不	O
问	O
戎	O
事	O
。	O
懿	S-PER
所	O
惮	O
者	O
亮	S-PER
也	O
，	O
问	O
其	O
寝	O
食	O
及	O
事	O
之	O
烦	O
简	O
，	O
以	O
觇	O
寿	O
命	O
之	O
久	O
近	O
耳	O
，	O
戎	O
事	O
何	O
必	O
问	O
邪	O
！	O
使	O
者	O
对	O
曰	O
：	O
「	O
诸	B-PER
葛	I-PER
公	E-PER
夙	O
兴	O
夜	O
寐	O
，	O
罚	O
二	O
十	O
以	O
上	O
，	O
皆	O
亲	O
览	O
焉	O
；	O
所	O
噉	O
食	O
不	O
至	O
数	O
升	O
。	O
」	O
懿	S-PER
吿	O
人	O
曰	O
：	O
「	O
诸	B-PER
葛	I-PER
孔	I-PER
明	E-PER
食	O
少	O
事	O
烦	O
，	O
其	O
能	O
久	O
乎	O
！	O
」	O
噉	O
，	O
徒	O
滥	O
翻	O
。	O
少	O
，	O
诗	O
沼	O
翻	O
。	O
 
亮	S-PER
病	O
笃	O
，	O
汉	S-PER
章	O
：	O
甲	O
十	O
六	O
行	O
本	O
「	O
汉	O
」	O
下	O
有	O
「	O
主	O
」	O
字	O
；	O
乙	O
十	O
一	O
行	O
本	O
同	O
。	O

又	O
南	B-LOC
山	E-LOC
四	O
皓	O
，	O
有	O
园	B-PER
公	E-PER
、	O
夏	B-PER
黄	I-PER
公	E-PER
，	O
世	O
嘉	O
其	O
高	O
，	O
皆	O
悉	O
称	O
公	O
。	O

考	B-BOOK
异	E-BOOK
曰	O
：	O
魏	B-BOOK
志	E-BOOK
张	B-BOOK
旣	I-BOOK
传	E-BOOK
曰	O
：	O
「	O
高	B-PER
干	E-PER
及	O
单	O
于	O
皆	O
降	O
。	O

犍	B-LOC
为	I-LOC
郡	E-LOC
，	O
唐	S-TIME
为	O
资	S-LOC
、	O
简	S-LOC
、	O
嘉	S-LOC
、	O
眉	S-LOC
之	O
地	O
。	O

而	O
使	O
逢	B-PER
纪	E-PER
随	O
之	O
。	O

超	S-PER
虽	O
怒	O
，	O
犹	O
以	O
攻	O
城	O
久	O
不	O
下	O
，	O
徐	O
徐	O
更	O
诱	O
温	S-PER
，	O
冀	O
其	O
改	O
意	O
。	O

朐	B-LOC
䏰	I-LOC
县	E-LOC
，	O
属	O
巴	B-LOC
郡	E-LOC
。	O

晋	B-BOOK
志	E-BOOK
曰	O
：	O
魏	B-TIME
黄	I-TIME
初	I-TIME
初	E-TIME
，	O
中	O
书	O
旣	O
置	O
监	O
、	O
令	O
，	O
又	O
置	O
通	O
事	O
郞	O
，	O
次	O
黄	O
门	O
郞	O
。	O

若	O
令	O
布	S-PER
将	O
骑	O
，	O
明	O
公	O
将	O
步	O
，	O
天	O
下	O
不	O
足	O
定	O
也	O
。	O

「	O
足	O
下	O
顺	O
民	O
心	O
，	O
举	O
大	O
事	O
，	O
远	O
近	O
莫	O
不	O
望	O
风	O
；	O
然	O
执	O
郡	B-OFI
将	E-OFI
，	O
将	O
，	O
卽	O
亮	O
翻	O
。	O

5	O
祕	B-OFI
书	I-OFI
监	E-OFI
、	O
侍	B-OFI
中	E-OFI
荀	B-PER
悦	E-PER
桓	B-TIME
帝	I-TIME
延	I-TIME
熹	I-TIME
二	I-TIME
年	E-TIME
，	O
置	O
祕	O
书	O
监	O
，	O
秩	O
六	O
百	O
石	O
。	O

平	B-LOC
原	E-LOC
祢	B-PER
衡	E-PER
，	O
少	O
有	O
才	O
辩	O
，	O
而	O
尙	O
气	O
刚	O
傲	O
，	O
祢	S-PER
，	O
乃	O
礼	O
翻	O
，	O
姓	O
也	O
。	O

曹	B-PER
氏	E-PER
，	O
夏	B-PER
侯	I-PER
氏	E-PER
之	O
出	O
也	O
，	O
玄	S-PER
父	O
尙	S-PER
又	O
娶	O
于	O
曹	B-PER
氏	E-PER
，	O
故	O
玄	S-PER
于	O
爽	S-PER
为	O
外	O
弟	O
。	O

时	O
操	S-PER
军	O
众	O
，	O
已	O
有	O
疾	O
疫	O
。	O

但	O
无	O
故	O
从	O
诸	O
袁	S-PER
儿	O
，	O
终	O
亦	O
死	O
耳	O
！	O

今	O
兄	O
旣	O
不	O
能	O
法	O
柳	B-PER
下	I-PER
惠	E-PER
和	O
光	O
同	O
尘	O
于	O
内	O
，	O
柳	B-PER
下	I-PER
惠	E-PER
为	O
士	O
师	O
，	O
三	O
黜	O
而	O
不	O
去	O
。	O

召	O
缉	S-PER
拜	O
光	B-OFI
禄	I-OFI
大	I-OFI
夫	E-OFI
。	O

自	O
以	O
为	O
有	O
大	O
功	O
，	O
宜	O
代	O
诸	B-PER
葛	I-PER
亮	E-PER
秉	O
政	O
；	O
而	O
亮	S-PER
平	O
生	O
密	O
指	O
，	O
以	O
仪	S-PER
狷	O
狭	O
，	O
密	O
指	O
，	O
盖	O
亮	S-PER
密	O
以	O
语	O
诸	O
僚	O
佐	O
，	O
特	O
仪	S-PER
不	O
知	O
耳	O
。	O

德	S-PER
谢	O
繇	S-PER
，	O
繇	S-PER
曰	O
：	O
「	O
援	S-PER
虽	O
我	O
甥	O
，	O
乃	O
国	O
贼	O
也	O
，	O
卿	O
何	O
谢	O
之	O
有	O
！	O

据	O
陈	B-PER
寿	E-PER
志	S-BOOK
，	O
备	S-PER
谓	O
竺	S-PER
等	O
曰	O
：	O
「	O
袁	B-PER
公	I-PER
路	E-PER
近	O
在	O
寿	B-LOC
春	E-LOC
。	O

」	O
康	S-PER
初	O
自	O
冀	O
封	O
侯	S-OFI
，	O
后	O
以	O
辞	O
颇	O
参	O
错	O
，	O
言	O
狱	O
辞	O
与	O
单	B-PER
固	E-PER
参	O
杂	O
也	O
。	O

曹	B-PER
操	E-PER
谓	O
荀	B-PER
彧	E-PER
曰	O
：	O
「	O
关	S-LOC
西	O
诸	O
将	O
，	O
外	O
服	O
内	O
贰	O
，	O
张	B-PER
晟	E-PER
寇	O
乱	O
殽	S-LOC
、	O
渑	S-LOC
，	O
南	O
通	O
刘	B-PER
表	E-PER
，	O
固	S-PER
等	O
因	O
之	O
，	O
将	O
为	O
深	O
害	O
。	O

先	O
是	O
凌	S-PER
表	O
宠	S-PER
年	O
过	O
耽	O
酒	O
，	O
不	O
可	O
居	O
方	O
任	O
。	O

郯	B-LOC
县	E-LOC
，	O
属	O
东	B-LOC
海	I-LOC
郡	E-LOC
，	O
徐	B-LOC
州	E-LOC
刺	O
史	O
治	O
所	O
。	O

历	O
史	O
籍	O
，	O
采	O
奇	O
异	O
，	O
张	S-PER
：	O
「	O
奇	O
异	O
」	O
作	O
「	O
微	O
奥	O
」	O
。	O

玄	B-PER
德	E-PER
昔	O
遣	O
孔	B-PER
明	E-PER
至	O
吴	S-LOC
，	O
盖	O
谓	O
亮	S-PER
至	O
吴	S-LOC
求	O
救	O
时	O
也	O
。	O

殆	O
死	O
潼	B-LOC
关	E-LOC
，	O
谓	O
与	O
马	B-PER
超	E-PER
战	O
时	O
也	O
。	O

及	O
至	O
殷	S-TIME
、	O
周	S-TIME
，	O
或	O
堂	O
崇	O
三	O
尺	O
，	O
度	O
以	O
九	O
筵	O
耳	O
。	O

帝	S-PER
从	O
之	O
，	O
车	O
驾	O
卽	O
发	O
。	O

今	O
依	O
习	B-PER
凿	I-PER
齿	E-PER
汉	B-BOOK
晋	I-BOOK
春	I-BOOK
秋	E-BOOK
、	O
郭	B-PER
颁	E-PER
世	B-BOOK
语	E-BOOK
，	O
似	O
得	O
其	O
实	O
。	O

据	O
郭	B-BOOK
淮	I-BOOK
传	E-BOOK
，	O
麴	B-LOC
山	E-LOC
在	O
翅	S-LOC
上	O
。	O

而	O
徽	S-PER
自	O
署	O
交	B-LOC
趾	E-LOC
太	B-OFI
守	E-OFI
，	O
发	O
宗	O
兵	O
拒	O
良	S-PER
，	O
自	O
汉	S-LOC
末	O
之	O
乱	O
，	O
南	O
方	O
之	O
人	O
率	O
宗	O
党	O
相	O
聚	O
为	O
兵	O
以	O
自	O
衞	O
。	O

比	O
汉	S-TIME
文	S-PER
、	O
景	S-PER
之	O
时	O
，	O
不	O
过	O
汉	S-LOC
一	O
大	O
郡	O
。	O

今	O
奏	O
考	O
功	O
者	O
，	O
陈	O
周	S-TIME
、	O
汉	S-TIME
之	O
云	O
为	O
，	O
缀	O
京	B-PER
房	E-PER
之	O
本	O
旨	O
，	O
汉	S-TIME
京	B-PER
房	E-PER
有	O
考	O
功	O
课	O
吏	O
法	O
。	O

曹	B-PER
操	E-PER
尝	O
表	O
羽	S-PER
为	O
汉	B-OFI
寿	I-OFI
亭	I-OFI
侯	E-OFI
，	O
故	O
称	O
之	O
为	O
君	B-PER
侯	E-PER
。	O

超	S-PER
负	O
其	O
力	O
，	O
阴	O
欲	O
前	O
突	O
太	B-PER
祖	E-PER
，	O
素	O
闻	O
褚	S-PER
勇	O
，	O
疑	O
从	O
骑	O
是	O
褚	S-PER
，	O
乃	O
问	O
曰	O
：	O
『	O
公	O
有	O
虎	B-PER
侯	E-PER
者	O
安	O
在	O
？	O

自	O
魏	S-TIME
及	O
晋	S-TIME
，	O
遂	O
为	O
要	O
官	O
，	O
荀	B-PER
勗	E-PER
所	O
谓	O
凤	O
凰	O
池	O
也	O
。	O

遗	S-PER
旧	O
恶	O
民	O
，	O
困	O
迫	O
暂	O
出	O
，	O
伉	S-PER
缚	O
送	O
言	O
〔	O
诸	O
〕	O
府	O
。	O

及	O
晋	S-TIME
，	O
改	O
曰	O
中	O
书	O
侍	O
郞	O
。	O

观	O
此	O
，	O
则	O
知	O
懿	S-PER
已	O
料	O
亮	S-PER
之	O
必	O
屯	O
五	B-LOC
丈	I-LOC
原	E-LOC
，	O
而	O
力	O
不	O
能	O
制	O
，	O
姑	O
为	O
此	O
言	O
以	O
安	O
诸	O
将	O
之	O
心	O
耳	O
。	O

备	S-PER
大	O
怒	O
，	O
召	O
璋	S-PER
白	B-LOC
水	E-LOC
军	O
督	O
杨	B-PER
怀	E-PER
、	O
高	B-PER
沛	E-PER
，	O
责	O
以	O
无	O
礼	O
，	O
斩	O
之	O
；	O
责	O
其	O
无	O
客	O
主	O
之	O
礼	O
也	O
。	O

则	O
石	B-LOC
头	E-LOC
在	O
牛	B-LOC
渚	E-LOC
西	O
。	O

」	O
对	O
曰	O
：	O
「	O
蜀	S-LOC
远	O
吴	S-LOC
近	O
，	O
又	O
闻	O
中	O
国	O
伐	O
之	O
，	O
便	O
还	O
军	O
，	O
不	O
能	O
止	O
也	O
。	O

帝	O
后	O
以	O
失	O
权	O
，	O
为	O
司	B-PER
马	I-PER
氏	E-PER
所	O
废	O
，	O
以	O
其	O
不	O
终	O
，	O
加	O
以	O
恶	O
諡	O
。	O

然	O
后	O
进	O
屯	O
黎	B-LOC
阳	E-LOC
，	O
渐	O
营	O
河	S-LOC
南	O
，	O
益	O
作	O
舟	O
船	O
，	O
缮	O
修	O
器	O
械	O
，	O
分	O
遣	O
精	O
骑	O
抄	O
其	O
边	O
鄙	O
，	O
令	O
彼	O
不	O
得	O
安	O
，	O
我	O
取	O
其	O
逸	O
，	O
如	O
此	O
，	O
可	O
坐	O
定	O
也	O
。	O

按	O
晋	B-BOOK
纪	E-BOOK
，	O
懿	S-PER
自	O
为	O
文	B-PER
帝	E-PER
所	O
信	O
重	O
，	O
太	B-PER
祖	E-PER
未	O
尝	O
以	O
后	O
事	O
属	O
之	O
也	O
，	O
若	O
文	B-PER
帝	E-PER
则	O
以	O
明	B-PER
帝	E-PER
属	O
懿	S-PER
。	O

会	O
营	O
中	O
无	O
故	O
自	O
惊	O
，	O
辅	S-PER
欲	O
走	O
，	O
为	O
左	O
右	O
所	O
杀	O
。	O

成	B-PER
王	E-PER
诛	O
管	B-PER
叔	E-PER
，	O
放	O
蔡	B-PER
叔	E-PER
，	O
以	O
周	B-PER
公	E-PER
为	O
师	S-OFI
，	O
召	B-PER
公	E-PER
为	O
保	O
，	O
而	O
相	O
左	O
右	O
。	O

中	O
虑	O
周	B-TIME
成	E-TIME
召	S-PER
、	O
毕	S-PER
之	O
辅	O
，	O
召	B-PER
公	E-PER
、	O
毕	B-PER
公	E-PER
，	O
周	S-PER
同	O
姓	O
也	O
。	O

」	O
及	O
曹	B-PER
爽	E-PER
败	O
，	O
陶	S-PER
退	O
居	O
里	O
舍	O
，	O
乃	O
谢	O
其	O
言	O
之	O
过	O
。	O

初	O
惧	O
董	B-PER
卓	E-PER
，	O
故	O
折	O
节	O
下	O
之	O
。	O

去	B-PER
卑	E-PER
功	O
显	O
前	O
朝	O
谓	O
去	B-PER
卑	E-PER
侍	O
衞	O
汉	B-PER
献	I-PER
帝	E-PER
东	O
还	O
也	O
，	O
事	O
见	O
六	O
十	O
一	O
卷	O
兴	B-TIME
平	I-TIME
元	I-TIME
年	E-TIME
。	O

帝	O
以	O
吴	S-LOC
、	O
蜀	S-LOC
未	O
平	O
，	O
且	O
寝	O
。	O

时	O
周	B-PER
瑜	E-PER
受	O
使	O
至	O
番	B-LOC
阳	E-LOC
，	O
肃	S-PER
劝	O
权	S-PER
召	O
瑜	S-PER
还	O
。	O

谓	O
在	O
吴	S-LOC
之	O
西	O
，	O
据	O
上	O
流	O
之	O
形	O
势	O
。	O

应	B-PER
劭	E-PER
曰	O
：	O
酂	O
，	O
音	O
嵯	O
。	O

昔	O
萧	S-PER
、	O
曹	S-PER
与	O
高	B-PER
祖	E-PER
少	O
小	O
亲	O
旧	O
，	O
少	O
，	O
诗	O
照	O
翻	O
。	O

使	O
张	B-PER
昭	E-PER
攻	O
九	B-LOC
江	E-LOC
之	O
当	B-LOC
涂	E-LOC
，	O
不	O
克	O
。	O

1	O
0	O
九	B-TIME
月	E-TIME
，	O
司	B-OFI
徒	E-OFI
淳	B-PER
于	I-PER
嘉	E-PER
、	O
太	B-OFI
尉	E-OFI
杨	B-PER
彪	E-PER
、	O
司	B-OFI
空	E-OFI
张	B-PER
喜	E-PER
皆	O
罢	O
。	O
 
1	O
1	O
车	O
驾	O
之	O
东	O
迁	O
也	O
，	O
杨	B-PER
奉	E-PER
自	O
梁	S-LOC
欲	O
邀	O
之	O
，	O
不	O
及	O
。	O
冬	S-TIME
，	O
十	B-TIME
月	E-TIME
，	O
曹	B-PER
操	E-PER
征	O
奉	S-PER
，	O
奉	S-PER
南	O
奔	O
袁	B-PER
术	E-PER
，	O
遂	O
攻	O
其	O
梁	S-LOC
屯	O
，	O
拔	O
之	O
。	O
 
1	O
2	O
诏	O
书	O
下	O
袁	B-PER
绍	E-PER
，	O
责	O
以	O
「	O
地	O
广	O
兵	O
多	O
，	O
而	O
专	O
自	O
树	O
党	O
，	O
下	O
，	O
遐	O
稼	O
翻	O
；	O
下	O
之	O
下	O
同	O
。	O

及	O
南	B-LOC
匈	I-LOC
奴	E-LOC
右	B-OFI
贤	I-OFI
王	E-OFI
去	B-PER
卑	E-PER
；	O
并	O
率	O
其	O
众	O
数	O
千	O
骑	O
来	O
，	O
与	O
承	S-PER
、	O
奉	S-PER
共	O
击	O
傕	S-PER
等	O
，	O
大	O
破	O
之	O
，	O
斩	O
首	O
数	O
千	O
级	O
。	O

同	O
心	O
一	O
意	O
，	O
共	O
治	O
曹	B-PER
操	E-PER
，	O
治	O
，	O
直	O
之	O
翻	O
。	O

谭	S-PER
、	O
尙	S-PER
皆	O
不	O
从	O
。	O

若	O
更	O
通	O
伐	O
，	O
妨	O
损	O
农	O
桑	O
，	O
徙	O
武	B-LOC
昌	E-LOC
材	O
瓦	O
，	O
自	O
可	O
用	O
也	O
。	O

」	O
绍	S-PER
闻	O
大	O
怒	O
。	O

吴	S-LOC
主	O
爱	O
之	O
。	O

腾	S-PER
许	O
之	O
。	O

齐	B-PER
王	E-PER
冏	S-PER
檄	O
令	O
赴	O
讨	O
赵	B-PER
王	I-PER
伦	E-PER
，	O
隆	S-PER
停	O
檄	O
不	O
下	O
。	O

闻	O
勳	S-PER
在	O
海	B-LOC
昏	E-LOC
，	O
策	S-PER
乃	O
分	O
遣	O
从	O
兄	O
贲	S-PER
、	O
辅	S-PER
将	O
八	O
千	O
人	O
屯	O
彭	B-LOC
泽	E-LOC
，	O
宋	B-PER
白	E-PER
曰	O
：	O
彭	B-LOC
泽	I-LOC
县	E-LOC
，	O
取	O
彭	B-LOC
蠡	I-LOC
泽	E-LOC
为	O
名	O
，	O
汉	S-TIME
属	O
豫	B-LOC
章	I-LOC
郡	E-LOC
，	O
今	O
江	B-LOC
州	E-LOC
彭	B-LOC
泽	I-LOC
县	E-LOC
、	O
南	B-LOC
康	I-LOC
军	E-LOC
都	B-LOC
昌	I-LOC
县	E-LOC
皆	O
汉	S-TIME
彭	B-LOC
泽	I-LOC
县	E-LOC
地	O
。	O

江	S-LOC
表	O
元	O
元	O
，	O
恃	O
主	O
为	O
命	O
。	O

6	O
八	B-TIME
月	E-TIME
，	O
辛	B-TIME
巳	E-TIME
，	O
帝	S-PER
行	O
东	O
巡	O
；	O
乙	B-TIME
未	E-TIME
，	O
如	O
许	B-LOC
昌	E-LOC
。	O
 
7	O
汉	S-LOC
丞	B-OFI
相	E-OFI
亮	S-PER
闻	O
魏	S-LOC
兵	O
至	O
，	O
次	O
于	O
成	B-LOC
固	E-LOC
赤	B-LOC
坂	E-LOC
以	O
待	O
之	O
。	O

后	O
西	B-LOC
平	E-LOC
麴	B-PER
光	E-PER
反	O
，	O
杀	O
其	O
郡	O
守	O
。	O

徐	O
谓	O
表	S-PER
曰	O
：	O
「	O
将	O
军	O
负	O
嵩	S-PER
，	O
嵩	S-PER
不	O
负	O
将	O
军	O
！	O

后	B-PER
主	E-PER
又	O
立	O
汉	B-LOC
平	I-LOC
县	E-LOC
。	O

今	O
将	O
军	O
承	O
父	O
兄	O
馀	O
资	O
，	O
兼	O
六	O
郡	O
之	O
众	O
，	O
父	O
，	O
谓	O
孙	B-PER
坚	E-PER
；	O
兄	O
，	O
谓	O
孙	B-PER
策	E-PER
。	O

」	O
有	O
司	O
又	O
请	O
，	O
公	O
曰	O
：	O
「	O
以	O
告	O
仲	B-PER
父	E-PER
。	O

行	B-OFI
军	I-OFI
长	I-OFI
史	E-OFI
刘	B-PER
晔	E-PER
曰	O
：	O
时	O
魏	B-PER
王	E-PER
引	O
军	O
南	O
巡	O
，	O
以	O
晔	S-PER
为	O
长	B-OFI
史	E-OFI
。	O

夫	O
袁	S-PER
氏	O
，	O
将	O
军	O
之	O
旧	O
，	O
且	O
为	O
同	O
盟	O
，	O
谓	O
同	O
盟	O
讨	O
董	B-PER
卓	E-PER
。	O

宜	O
奉	O
天	O
子	O
以	O
令	O
不	O
臣	O
，	O
脩	O
耕	O
植	O
以	O
畜	O
军	O
资	O
，	O
操	S-PER
之	O
所	O
以	O
芟	O
羣	O
雄	O
者	O
，	O
在	O
迎	O
天	O
子	O
都	O
许	S-LOC
、	O
屯	O
田	O
积	O
谷	O
而	O
已	O
；	O
二	O
事	O
乃	O
玠	S-PER
发	O
其	O
谋	O
也	O
。	O

」	O
彧	S-PER
曰	O
：	O
「	O
关	S-LOC
中	O
将	O
帅	O
以	O
十	O
数	O
，	O
将	O
，	O
卽	O
亮	O
翻	O
。	O

会	O
闻	O
魏	B-PER
公	I-PER
操	E-PER
将	O
攻	O
汉	B-LOC
中	E-LOC
，	O
考	B-BOOK
异	E-BOOK
曰	O
：	O
备	B-BOOK
传	E-BOOK
云	O
「	O
曹	B-PER
公	E-PER
定	O
汉	B-LOC
中	E-LOC
」	O
，	O
孙	B-BOOK
权	I-BOOK
传	E-BOOK
云	O
「	O
入	O
汉	B-LOC
中	E-LOC
」	O
，	O
按	O
操	S-PER
以	O
七	O
月	O
入	O
汉	B-LOC
中	E-LOC
，	O
备	S-PER
未	O
应	O
卽	O
闻	O
之	O
，	O
而	O
八	O
月	O
权	S-PER
已	O
攻	O
合	B-LOC
肥	E-LOC
，	O
盖	O
闻	O
曹	B-PER
公	E-PER
兵	O
始	O
欲	O
向	O
汉	B-LOC
中	E-LOC
，	O
卽	O
引	O
兵	O
还	O
耳	O
。	O

」	O
绍	S-PER
曰	O
：	O
「	O
冀	B-LOC
州	E-LOC
兵	O
强	O
，	O
吾	O
士	O
饥	O
乏	O
，	O
设	O
不	O
能	O
办	O
，	O
无	O
所	O
容	O
立	O
。	O

每	O
当	O
就	O
植	S-PER
，	O
虑	O
事	O
有	O
阙	O
，	O
忖	O
度	O
操	S-PER
意	O
，	O
忖	O
，	O
寸	O
本	O
翻	O
。	O

荆	B-LOC
州	E-LOC
北	O
据	O
汉	S-LOC
、	O
沔	S-LOC
，	O
利	O
尽	O
南	B-LOC
海	E-LOC
，	O
谓	O
自	O
桂	B-LOC
阳	E-LOC
、	O
苍	B-LOC
梧	E-LOC
跨	O
有	O
交	B-LOC
州	E-LOC
，	O
则	O
利	O
尽	O
南	B-LOC
海	E-LOC
也	O
。	O

问	O
雍	B-LOC
州	E-LOC
刺	B-OFI
史	E-OFI
张	B-PER
旣	E-PER
，	O
旣	S-PER
曰	O
：	O
「	O
可	O
劝	O
使	O
北	O
出	O
就	O
谷	O
以	O
避	O
贼	O
，	O
前	O
至	O
者	O
厚	O
其	O
宠	O
赏	O
，	O
则	O
先	O
者	O
知	O
利	O
，	O
后	O
必	O
慕	O
之	O
。	O

张	B-PER
璠	E-PER
汉	B-BOOK
纪	E-BOOK
及	O
胡	B-PER
冲	E-PER
吴	B-BOOK
历	E-BOOK
并	O
以	O
坚	S-PER
初	B-TIME
平	I-TIME
二	I-TIME
年	E-TIME
死	O
，	O
此	O
为	O
是	O
而	O
本	B-BOOK
传	E-BOOK
误	O
也	O
。	O

遂	O
诣	O
曹	B-PER
操	E-PER
，	O
乞	O
收	O
葬	O
谭	S-PER
尸	O
，	O
操	S-PER
许	O
之	O
，	O
复	O
使	O
脩	S-PER
还	O
乐	B-LOC
安	E-LOC
，	O
督	O
军	O
粮	O
。	O

建	B-LOC
昌	E-LOC
都	B-OFI
尉	E-OFI
太	B-PER
史	I-PER
慈	E-PER
领	O
海	B-LOC
昏	E-LOC
，	O
和	B-TIME
帝	I-TIME
永	I-TIME
元	I-TIME
十	I-TIME
六	I-TIME
年	E-TIME
，	O
分	O
海	B-LOC
昏	E-LOC
立	O
建	B-LOC
昌	I-LOC
县	E-LOC
，	O
属	O
豫	B-LOC
章	I-LOC
郡	E-LOC
。	O

衞	S-LOC
公	O
子	O
开	B-PER
方	E-PER
仕	O
齐	S-LOC
，	O
积	O
年	O
不	O
返	O
，	O
管	B-PER
仲	E-PER
以	O
为	O
不	O
怀	O
其	O
亲	O
，	O
安	O
能	O
爱	O
君	O
！	O

操	S-PER
军	O
方	O
连	O
船	O
舰	O
，	O
首	O
尾	O
相	O
接	O
，	O
可	O
烧	O
而	O
走	O
也	O
。	O

毌	B-PER
丘	I-PER
俭	E-PER
为	O
幽	B-LOC
州	E-LOC
刺	B-OFI
史	E-OFI
。	O

德	B-PER
公	E-PER
初	O
不	O
令	O
止	O
，	O
德	B-PER
公	E-PER
所	O
以	O
自	O
居	O
者	O
为	O
何	O
如	O
邪	O
！	O

以	O
山	O
川	O
言	O
之	O
，	O
巴	B-LOC
郡	E-LOC
之	O
涪	B-LOC
陵	E-LOC
与	O
黔	B-LOC
中	E-LOC
故	O
地	O
，	O
炳	O
然	O
自	O
分	O
矣	O
。	O

军	O
未	O
时	O
进	O
，	O
吴	S-LOC
救	O
船	O
遂	O
至	O
，	O
收	O
军	O
还	O
江	S-LOC
南	O
。	O

策	S-PER
复	O
就	O
攻	O
勳	S-PER
，	O
复	O
，	O
扶	O
又	O
翻	O
；	O
下	O
同	O
。	O

樊	B-LOC
城	E-LOC
，	O
周	S-TIME
仲	B-PER
山	I-PER
甫	E-PER
之	O
邑	O
，	O
在	O
汉	B-LOC
水	E-LOC
北	O
。	O

又	O
曰	O
『	O
室	O
家	O
见	O
戮	O
，	O
可	O
复	O
北	O
面	O
』	O
，	O
此	O
卓	S-PER
所	O
为	O
，	O
岂	O
国	O
家	O
哉	O
！	O

配	S-PER
等	O
见	O
孚	S-PER
，	O
悲	O
喜	O
，	O
鼓	O
譟	O
称	O
万	O
岁	O
。	O

君	S-OFI
拥	O
兵	O
专	O
制	O
而	O
无	O
讨	O
贼	O
心	O
，	O
此	O
赵	B-PER
盾	E-PER
所	O
以	O
书	O
弑	O
君	O
也	O
。	O

使	O
尙	B-OFI
书	I-OFI
仆	I-OFI
射	E-OFI
李	B-PER
福	E-PER
省	O
侍	O
，	O
省	O
，	O
悉	O
景	O
翻	O
。	O

惟	O
陛	B-OFI
下	E-OFI
宽	O
放	O
民	O
间	O
，	O
使	O
得	O
捕	O
鹿	O
，	O
遂	O
除	O
其	O
禁	O
，	O
则	O
众	O
庶	O
永	O
济	O
，	O
莫	O
不	O
悦	O
豫	O
矣	O
。	O

师	B-PER
古	E-PER
曰	O
：	O
以	O
丘	O
名	O
县	O
也	O
。	O

备	S-PER
使	O
建	B-LOC
宁	E-LOC
督	B-OFI
邮	E-OFI
李	B-PER
恢	E-PER
往	O
说	O
之	O
，	O
蜀	B-BOOK
志	E-BOOK
：	O
后	B-TIME
主	I-TIME
建	I-TIME
兴	I-TIME
三	I-TIME
年	E-TIME
，	O
改	O
益	B-LOC
州	I-LOC
郡	E-LOC
为	O
建	B-LOC
宁	I-LOC
郡	E-LOC
。	O

晏	S-PER
等	O
遂	O
与	O
嘏	S-PER
不	O
平	O
，	O
因	O
微	O
事	O
免	O
嘏	S-PER
官	O
。	O

获	S-PER
素	O
为	O
夷	S-LOC
、	O
汉	S-LOC
所	O
服	O
，	O
亮	S-PER
募	O
生	O
致	O
之	O
，	O
旣	O
得	O
，	O
使	O
观	O
于	O
营	O
陈	O
之	O
间	O
，	O
陈	S-TIME
，	O
读	O
曰	O
阵	O
；	O
下	O
同	O
。	O

初	O
，	O
张	B-PER
邈	E-PER
少	O
时	O
，	O
好	O
游	O
侠	O
，	O
少	O
，	O
诗	O
照	O
翻	O
。	O

廙	S-PER
奔	O
扬	B-LOC
州	E-LOC
。	O

用	O
法	O
严	O
峻	O
，	O
南	O
夷	O
豪	O
帅	O
刘	B-PER
胄	E-PER
叛	O
。	O

」	O
帝	S-PER
恐	O
休	S-PER
便	O
渡	O
江	S-LOC
，	O
驿	O
马	O
止	O
之	O
。	O

于	O
是	O
夏	B-PER
父	I-PER
弗	I-PER
忌	E-PER
为	O
宗	O
伯	O
，	O
且	O
明	O
见	O
曰	O
：	O
「	O
吾	O
见	O
新	O
鬼	O
大	O
，	O
旧	O
鬼	O
小	O
，	O
先	O
大	O
后	O
小	O
，	O
顺	O
也	O
。	O

渊	S-PER
曰	O
：	O
「	O
我	O
转	O
鬭	O
千	O
里	O
，	O
今	O
复	O
作	O
营	O
堑	O
，	O
则	O
士	O
众	O
罢	O
敝	O
，	O
不	O
可	O
复	O
用	O
。	O



贤	S-PER
曰	O
：	O
秦	B-LOC
鄣	I-LOC
郡	E-LOC
所	O
治	O
也	O
，	O
在	O
今	O
湖	B-LOC
州	E-LOC
安	B-LOC
吉	I-LOC
县	E-LOC
界	O
。	O

水	B-BOOK
经	I-BOOK
注	E-BOOK
，	O
漳	B-LOC
水	E-LOC
迳	O
钜	B-LOC
鹿	I-LOC
县	E-LOC
故	O
城	O
西	O
，	O
水	O
有	O
故	O
津	O
，	O
谓	O
之	O
薄	B-LOC
落	I-LOC
津	E-LOC
。	O

吴	B-BOOK
录	E-BOOK
曰	O
：	O
蜀	S-TIME
昭	B-PER
烈	I-PER
帝	E-PER
立	O
宜	B-LOC
都	I-LOC
郡	E-LOC
于	O
西	B-LOC
陵	E-LOC
。	O

说	B-BOOK
文	E-BOOK
曰	O
：	O
狖	O
，	O
鼠	O
属	O
，	O
善	O
旋	O
。	O

与	O
亮	S-PER
战	O
，	O
蜀	S-GPE
人	O
乘	O
高	O
布	O
伏	O
，	O
弓	O
弩	O
乱	O
发	O
，	O
飞	O
矢	O
中	O
郃	S-PER
右	O
厀	O
而	O
卒	O
。	O

诸	B-PER
葛	I-PER
亮	E-PER
以	O
新	O
遭	O
大	O
丧	O
，	O
皆	O
抚	O
而	O
不	O
讨	O
，	O
务	O
农	O
殖	O
谷	O
，	O
闭	O
关	O
息	O
民	O
，	O
闭	O
越	B-LOC
巂	E-LOC
之	O
灵	B-LOC
关	E-LOC
也	O
。	O

许	B-PER
褚	E-PER
扶	O
操	S-PER
上	O
船	O
，	O
船	O
工	O
中	O
流	O
矢	O
死	O
，	O
中	O
，	O
竹	O
仲	O
翻	O
。	O

后	O
人	O
各	O
为	O
章	O
句	O
，	O
马	S-PER
、	O
郑	S-PER
诸	O
儒	O
十	O
有	O
馀	O
家	O
，	O
马	S-PER
、	O
郑	S-PER
，	O
马	B-PER
融	E-PER
、	O
郑	B-PER
玄	E-PER
也	O
。	O

今	O
战	O
必	O
败	O
，	O
败	O
必	O
走	O
，	O
走	O
当	O
由	O
夹	B-LOC
石	E-LOC
、	O
挂	B-LOC
车	E-LOC
。	O

吴	S-LOC
人	O
严	O
兵	O
固	O
守	O
。	O

璋	S-PER
性	O
宽	O
柔	O
，	O
无	O
威	O
略	O
，	O
东	B-LOC
州	E-LOC
人	O
侵	O
暴	O
旧	O
民	O
，	O
璋	S-PER
不	O
能	O
禁	O
。	O

操	S-PER
围	O
壶	B-LOC
关	E-LOC
，	O
三	B-TIME
月	E-TIME
，	O
壶	B-LOC
关	E-LOC
降	O
。	O

交	B-LOC
趾	E-LOC
栢	B-PER
邻	E-PER
，	O
章	S-PER
：	O
甲	O
十	O
六	O
行	O
本	O
「	O
栢	O
」	O
作	O
「	O
桓	O
」	O
；	O
乙	O
十	O
一	O
行	O
本	O
同	O
；	O
孔	S-PER
本	O
同	O
；	O
熊	S-PER
校	O
同	O
；	O
下	O
同	O
。	O

魏	B-BOOK
志	E-BOOK
曰	O
：	O
曹	B-PER
公	E-PER
置	O
典	O
农	O
中	O
郞	O
将	O
，	O
秩	O
二	O
千	O
石	O
；	O
典	O
农	O
都	O
尉	O
，	O
秩	O
六	O
百	O
石	O
或	O
四	O
百	O
石	O
。	O

遂	S-PER
知	O
傕	S-PER
之	O
不	O
足	O
与	O
也	O
。	O

以	O
其	O
四	O
山	O
之	O
地	O
，	O
故	O
以	O
雍	S-LOC
名	O
焉	O
；	O
亦	O
谓	O
西	O
北	O
之	O
位	O
，	O
阳	O
所	O
不	O
及	O
，	O
阴	O
阳	O
雍	O
阏	O
。	O

4	O
秋	S-TIME
，	O
七	B-TIME
月	E-TIME
，	O
魏	B-PER
公	I-PER
操	E-PER
至	O
阳	B-LOC
平	E-LOC
。	O

潜	S-PER
参	O
丞	O
相	O
军	O
事	O
，	O
时	O
方	O
用	O
兵	O
，	O
故	O
丞	O
相	O
府	O
置	O
参	O
军	O
事	O
。	O

」	O
曰	O
：	O
「	O
求	S-PER
也	O
，	O
千	O
室	O
之	O
邑	O
，	O
百	O
乘	O
之	O
家	O
，	O
可	O
使	O
为	O
之	O
宰	O
也	O
，	O
不	O
知	O
其	O
仁	O
也	O
。	O

南	B-LOC
郡	E-LOC
董	B-PER
和	E-PER
为	O
掌	B-OFI
军	I-OFI
中	I-OFI
郞	I-OFI
将	E-OFI
，	O
并	O
署	O
左	B-OFI
将	I-OFI
军	E-OFI
府	O
事	O
，	O
署	O
府	O
事	O
者	O
，	O
总	O
录	O
军	O
府	O
事	O
也	O
。	O

」	O
腾	S-PER
乃	O
遣	O
子	O
超	S-PER
将	O
兵	O
万	O
馀	O
人	O
与	O
繇	S-PER
会	O
。	O

卓	S-PER
自	O
以	O
遇	O
人	O
无	O
礼	O
，	O
行	O
止	O
常	O
以	O
布	S-PER
自	O
衞	O
，	O
甚	O
爱	O
信	O
之	O
，	O
誓	O
为	O
父	O
子	O
。	O

1	O
1	O
初	O
，	O
长	B-LOC
水	E-LOC
校	B-OFI
尉	E-OFI
廖	B-PER
立	E-PER
，	O
廖	S-PER
，	O
力	O
弔	O
翻	O
，	O
姓	O
也	O
。	O

权	S-PER
曰	O
：	O
「	O
臣	O
与	O
刘	S-PER
、	O
葛	S-PER
推	O
诚	O
相	O
信	O
，	O
葛	S-PER
，	O
谓	O
诸	B-PER
葛	I-PER
孔	I-PER
明	E-PER
。	O

讨	B-OFI
虏	I-OFI
校	I-OFI
尉	E-OFI
武	B-LOC
威	E-LOC
贾	B-PER
诩	E-PER
曰	O
：	O
「	O
诸	O
君	O
若	O
弃	O
军	O
单	O
行	O
，	O
则	O
一	O
亭	B-OFI
长	E-OFI
能	O
束	O
君	O
矣	O
；	O
长	O
，	O
知	O
两	O
翻	O
。	O

」	O
帝	S-PER
纳	O
其	O
言	O
。	O

操	S-PER
欲	O
以	O
女	O
妻	O
丁	B-PER
仪	E-PER
，	O
妻	O
，	O
七	O
细	O
翻	O
。	O

事	O
见	O
十	O
三	O
卷	O
汉	B-TIME
文	I-TIME
帝	I-TIME
二	I-TIME
年	E-TIME
。	O

」	O
乃	O
整	O
军	O
趋	O
杨	B-LOC
宜	I-LOC
口	E-LOC
，	O
魏	S-TIME
庐	B-LOC
江	I-LOC
郡	E-LOC
治	O
阳	B-LOC
泉	I-LOC
县	E-LOC
。	O

布	S-PER
使	O
人	O
鼓	O
筝	O
于	O
帐	O
中	O
，	O
说	B-BOOK
文	E-BOOK
：	O
筝	O
，	O
乐	O
也	O
，	O
鼓	O
絃	O
竹	O
身	O
。	O

寰	B-BOOK
宇	I-BOOK
记	E-BOOK
：	O
兴	B-LOC
势	I-LOC
山	E-LOC
在	O
洋	B-LOC
州	E-LOC
兴	B-LOC
道	I-LOC
县	E-LOC
北	O
四	O
十	O
三	O
里	O
，	O
今	O
郡	O
城	O
所	O
枕	O
，	O
形	O
如	O
一	O
盆	O
，	O
外	O
险	O
而	O
内	O
有	O
大	O
谷	O
，	O
为	O
盘	O
道	O
上	O
数	O
里	O
，	O
方	O
及	O
四	O
门	O
，	O
因	O
名	O
兴	B-LOC
势	E-LOC
。	O

本	B-BOOK
草	E-BOOK
说	O
鼷	O
鼠	O
极	O
细	O
，	O
不	O
可	O
卒	O
见	O
。	O

权	S-PER
守	O
合	B-LOC
肥	E-LOC
十	O
馀	O
日	O
，	O
城	O
不	O
可	O
拔	O
，	O
彻	O
军	O
还	O
。	O

水	B-BOOK
经	I-BOOK
注	E-BOOK
：	O
蒸	B-LOC
水	E-LOC
出	O
衡	B-LOC
阳	E-LOC
重	B-LOC
安	I-LOC
县	E-LOC
西	O
邵	B-LOC
陵	I-LOC
县	E-LOC
界	O
耶	B-LOC
薑	I-LOC
山	E-LOC
，	O
东	O
北	O
流	O
过	O
临	B-LOC
蒸	I-LOC
县	E-LOC
北	O
，	O
东	O
注	O
于	O
湘	S-LOC
，	O
谓	O
之	O
蒸	B-LOC
口	E-LOC
。	O

又	O
曰	O
：	O
东	B-LOC
沃	I-LOC
沮	E-LOC
在	O
盖	B-LOC
马	I-LOC
大	I-LOC
山	E-LOC
之	O
东	O
。	O

陈	B-PER
宫	E-PER
曰	O
：	O
「	O
逆	O
贼	O
曹	B-PER
操	E-PER
，	O
何	O
等	O
明	O
公	O
！	O

请	O
为	O
明	B-PER
公	E-PER
以	O
作	O
家	O
譬	O
之	O
：	O
为	O
，	O
于	O
伪	O
翻	O
。	O

内	O
脩	O
政	O
治	O
，	O
外	O
观	O
时	O
变	O
，	O
则	O
霸	O
业	O
可	O
成	O
，	O
汉	B-TIME
室	E-TIME
可	O
兴	O
矣	O
。	O

官	O
铠	O
虽	O
公	O
，	O
蒙	S-PER
犹	O
以	O
为	O
犯	O
军	O
令	O
，	O
不	O
可	O
以	O
鄕	O
里	O
故	O
而	O
废	O
法	O
，	O
遂	O
垂	O
涕	O
斩	O
之	O
。	O

水	B-BOOK
经	E-BOOK
：	O
淸	B-LOC
河	E-LOC
过	O
南	B-LOC
皮	I-LOC
县	E-LOC
西	O
。	O

南	B-LOC
阳	E-LOC
韩	B-PER
曁	E-PER
避	O
袁	B-PER
术	E-PER
之	O
命	O
，	O
徙	O
居	O
山	B-LOC
都	I-LOC
山	E-LOC
。	O

使	O
霸	S-PER
招	O
吴	B-PER
敦	E-PER
、	O
尹	B-PER
礼	E-PER
、	O
孙	B-PER
观	E-PER
等	O
，	O
皆	O
诣	O
操	S-PER
降	O
。	O

张	B-PER
松	E-PER
、	O
法	B-PER
正	E-PER
之	O
徒	O
虽	O
未	O
与	O
亮	S-PER
交	O
际	O
，	O
亮	S-PER
固	O
逆	O
知	O
之	O
矣	O
。	O

平	S-PER
常	O
冀	O
亮	S-PER
复	O
收	O
己	O
，	O
得	O
自	O
补	O
复	O
，	O
策	O
后	O
人	O
不	O
能	O
故	O
也	O
。	O

说	B-BOOK
文	E-BOOK
曰	O
：	O
帽	O
，	O
小	O
儿	O
蛮	O
夷	O
头	O
衣	O
。	O

前	O
讨	O
徐	B-LOC
州	E-LOC
，	O
威	O
罚	O
实	O
行	O
，	O
谓	O
多	O
所	O
屠	O
戮	O
也	O
。	O

辅	S-PER
，	O
卓	S-PER
之	O
壻	O
也	O
。	O

温	B-PER
公	E-PER
之	O
论	O
善	O
矣	O
，	O
然	O
必	O
英	O
明	O
之	O
君	O
，	O
然	O
后	O
能	O
行	O
之	O
。	O

」	O
颜	B-PER
渊	E-PER
曰	O
：	O
「	O
臣	O
以	O
政	O
知	O
之	O
。	O

且	O
董	B-PER
卓	E-PER
贪	O
淫	O
骄	O
陵	O
，	O
志	O
无	O
纪	O
极	O
，	O
至	O
于	O
废	O
主	O
自	O
兴	O
，	O
亦	O
犹	O
未	O
也	O
，	O
而	O
天	O
下	O
同	O
心	O
疾	O
之	O
，	O
况	O
效	O
尤	O
而	O
甚	O
焉	O
者	O
乎	O
！	O

杜	B-PER
佑	E-PER
曰	O
：	O
轵	B-LOC
关	E-LOC
在	O
河	B-LOC
南	I-LOC
府	E-LOC
济	B-LOC
源	I-LOC
县	E-LOC
界	O
。	O

召	O
李	B-PER
严	E-PER
使	O
将	O
二	O
万	O
人	O
赴	O
汉	B-LOC
中	E-LOC
，	O
表	O
严	S-PER
子	O
丰	S-PER
为	O
江	B-LOC
州	E-LOC
都	B-OFI
督	E-OFI
，	O
督	O
军	O
典	O
严	S-PER
后	O
事	O
。	O

逊	S-PER
曰	O
：	O
「	O
贼	O
知	O
大	O
驾	O
已	O
还	O
，	O
无	O
所	O
复	O
忧	O
，	O
得	O
专	O
力	O
于	O
吾	O
。	O

」	O
亮	S-PER
以	O
为	O
此	O
危	O
计	O
，	O
不	O
如	O
安	O
从	O
坦	O
道	O
，	O
可	O
以	O
平	O
取	O
陇	B-LOC
右	E-LOC
，	O
十	O
全	O
必	O
克	O
而	O
无	O
虞	O
，	O
故	O
不	O
用	O
延	S-PER
计	O
。	O

策	S-PER
感	O
惟	O
先	O
人	O
旧	O
恩	O
，	O
欲	O
自	O
凭	O
结	O
，	O
愿	O
明	O
使	O
君	O
垂	O
察	O
其	O
诚	O
！	O

盖	O
取	O
齐	S-GPE
者	O
田	S-GPE
族	O
，	O
非	O
吕	S-GPE
宗	O
也	O
；	O
分	O
晋	S-LOC
者	O
赵	S-GPE
、	O
魏	S-GPE
，	O
非	O
姬	S-GPE
姓	O
也	O
。	O

江	O
湖	O
未	O
静	O
，	O
谓	O
孙	S-PER
、	O
刘	S-PER
也	O
。	O

以	O
夏	B-PER
侯	I-PER
渊	E-PER
为	O
都	B-OFI
护	I-OFI
将	I-OFI
军	E-OFI
，	O
都	O
护	O
将	O
军	O
，	O
以	O
尽	O
护	O
诸	O
将	O
而	O
立	O
号	O
；	O
光	B-PER
武	E-PER
始	O
以	O
命	O
贾	B-PER
复	E-PER
。	O

若	O
隆	O
技	O
击	O
，	O
则	O
慈	S-PER
、	O
策	S-PER
适	O
相	O
当	O
耳	O
。	O

玄	S-PER
惧	O
，	O
言	O
于	O
爽	S-PER
；	O
五	B-TIME
月	E-TIME
，	O
引	O
军	O
还	O
。	O

又	O
使	O
爽	S-PER
所	O
信	O
殿	B-OFI
中	I-OFI
校	I-OFI
尉	E-OFI
尹	B-PER
大	I-PER
目	E-PER
谓	O
爽	S-PER
，	O
唯	O
免	O
官	O
而	O
已	O
，	O
魏	S-LOC
、	O
晋	S-TIME
之	O
制	O
，	O
有	O
殿	O
中	O
将	O
军	O
、	O
中	O
郞	O
、	O
校	O
尉	O
、	O
司	O
马	O
。	O

触	S-PER
等	O
遂	O
降	O
曹	B-PER
操	E-PER
，	O
皆	O
封	O
为	O
列	B-OFI
侯	E-OFI
。	O

初	O
，	O
山	B-LOC
阳	E-LOC
仲	B-PER
长	I-PER
统	E-PER
游	O
学	O
至	O
幷	B-LOC
州	E-LOC
，	O
过	O
高	B-PER
干	E-PER
，	O
仲	B-PER
长	E-PER
，	O
复	O
姓	O
。	O

「	O
曹	B-PER
公	E-PER
奉	O
迎	O
天	O
子	O
，	O
辅	O
赞	O
国	O
政	O
，	O
将	O
军	O
宜	O
与	O
协	O
同	O
策	O
谋	O
，	O
共	O
存	O
大	O
计	O
。	O

昔	O
魏	S-LOC
人	O
伐	O
蜀	S-LOC
，	O
蜀	S-LOC
人	O
御	O
之	O
，	O
精	O
严	O
垂	O
发	O
，	O
而	O
费	B-PER
祎	E-PER
方	O
与	O
来	B-PER
敏	E-PER
对	O
棋	O
，	O
意	O
无	O
厌	O
倦	O
。	O

舜	S-PER
之	O
恭	O
己	O
，	O
果	O
如	O
是	O
哉	O
！	O

我	O
州	O
，	O
谓	O
益	B-LOC
州	E-LOC
也	O
。	O

」	O
操	S-PER
善	O
其	O
言	O
，	O
乃	O
驻	O
军	O
摩	B-LOC
陂	E-LOC
，	O
据	O
水	B-BOOK
经	E-BOOK
，	O
摩	B-LOC
陂	E-LOC
在	O
颍	B-LOC
川	E-LOC
郏	B-LOC
县	E-LOC
，	O
纵	O
广	O
可	O
一	O
十	O
五	O
里	O
。	O

轲	B-PER
比	I-PER
能	E-PER
使	O
别	O
帅	O
琐	B-PER
奴	E-PER
拒	O
豫	S-PER
，	O
帅	O
，	O
所	O
类	O
翻	O
。	O

孙	B-PER
盛	E-PER
曰	O
：	O
歆	S-PER
旣	O
无	O
夷	S-PER
、	O
皓	S-PER
韬	O
邈	O
之	O
风	O
，	O
又	O
失	O
王	O
臣	O
匪	O
躬	O
之	O
操	O
，	O
夷	S-PER
、	O
皓	S-PER
，	O
谓	O
伯	B-PER
夷	E-PER
、	O
四	B-PER
皓	E-PER
也	O
。	O
易	S-BOOK
曰	O
：	O
「	O
王	O
臣	O
蹇	O
蹇	O
，	O
匪	O
躬	O
之	O
故	O
。	O
」	O
言	O
华	B-PER
歆	E-PER
不	O
能	O
高	O
尙	O
其	O
志	O
，	O
又	O
失	O
蹇	O
蹇	O
匪	O
躬	O
之	O
节	O
也	O
。	O
桡	O
心	O
于	O
邪	O
儒	O
之	O
说	O
，	O
交	O
臂	O
于	O
陵	O
肆	O
之	O
徒	O
，	O
位	O
夺	O
节	O
堕	O
，	O
咎	O
孰	O
大	O
焉	O
！	O
邪	O
儒	O
，	O
谓	O
虞	B-PER
翻	E-PER
；	O
陵	O
肆	O
，	O
谓	O
孙	B-PER
策	E-PER
也	O
。	O
桡	O
，	O
奴	O
敎	O
翻	O
。	O
堕	O
，	O
读	O
曰	O
隳	O
。	O
 
自	O
建	B-LOC
武	E-LOC
以	O
来	O
，	O
陷	O
坏	O
断	O
绝	O
，	O
垂	O
二	O
百	O
载	O
，	O
载	O
，	O
子	O
亥	O
翻	O
。	O

让	S-PER
素	O
有	O
才	O
名	O
，	O
由	O
是	O
兖	B-LOC
州	E-LOC
士	O
大	O
夫	O
皆	O
恐	O
惧	O
。	O

三	B-TIME
月	E-TIME
，	O
下	O
诏	O
改	O
元	O
，	O
以	O
是	O
月	O
为	O
孟	B-TIME
夏	I-TIME
四	I-TIME
月	E-TIME
，	O
服	O
色	O
尙	O
黄	O
，	O
牺	O
牲	O
用	O
白	O
，	O
从	O
地	O
正	O
也	O
。	O

吕	B-PER
布	E-PER
将	O
士	O
多	O
暴	O
横	O
，	O
横	O
，	O
户	O
孟	O
翻	O
。	O

宋	B-PER
祁	E-PER
曰	O
：	O
唐	S-TIME
妫	B-LOC
州	E-LOC
怀	B-LOC
戎	I-LOC
县	E-LOC
东	O
南	O
五	O
十	O
里	O
有	O
居	B-LOC
庸	I-LOC
塞	E-LOC
，	O
东	O
连	O
卢	B-LOC
龙	E-LOC
、	O
碣	B-LOC
石	E-LOC
，	O
西	O
属	O
太	B-LOC
行	E-LOC
、	O
常	B-LOC
山	E-LOC
，	O
实	O
天	O
下	O
之	O
险	O
。	O

臧	B-PER
洪	E-PER
策	O
名	O
于	O
长	B-LOC
安	E-LOC
；	O
帝	O
在	O
长	B-LOC
安	E-LOC
。	O

十	O
三	O
絃	O
，	O
蒙	B-PER
恬	E-PER
所	O
造	O
。	O

蓼	B-BOOK
莪	E-BOOK
之	O
诗	O
曰	O
：	O
哀	O
哀	O
父	O
母	O
，	O
生	O
我	O
劬	O
劳	O
。	O

岂	O
悟	O
本	O
州	O
被	O
侵	O
，	O
郡	O
将	O
遘	O
戹	O
，	O
郡	O
将	O
，	O
谓	O
张	B-PER
超	E-PER
也	O
。	O

且	O
羽	S-PER
为	O
人	O
强	O
梁	O
，	O
自	O
恃	O
二	O
城	O
守	O
固	O
，	O
必	O
不	O
速	O
退	O
。	O

秦	S-LOC
观	O
周	S-LOC
之	O
敝	O
，	O
以	O
为	O
小	O
弱	O
见	O
夺	O
，	O
于	O
是	O
废	O
五	O
等	O
之	O
爵	O
，	O
立	O
郡	O
县	O
之	O
官	O
，	O
吕	B-PER
向	E-PER
曰	O
：	O
秦	B-PER
皇	E-PER
观	O
周	S-GPE
所	O
以	O
敝	O
者	O
，	O
乃	O
以	O
势	O
弱	O
而	O
诸	O
侯	O
夺	O
其	O
国	O
也	O
，	O
遂	O
废	O
五	O
等	O
之	O
爵	O
而	O
立	O
郡	O
县	O
之	O
吏	O
。	O

璋	S-PER
不	O
能	O
用	O
，	O
又	O
为	O
其	O
州	O
里	O
俱	O
侨	O
客	O
者	O
所	O
鄙	O
，	O
正	S-PER
邑	O
邑	O
不	O
得	O
志	O
。	O

臣	O
愿	O
陛	B-OFI
下	E-OFI
复	O
行	O
人	O
所	O
不	O
能	O
为	O
者	O
以	O
副	O
人	O
望	O
！	O

五	B-TIME
月	E-TIME
，	O
刘	B-PER
表	E-PER
遣	O
兵	O
救	O
绣	S-PER
，	O
屯	O
于	O
安	B-LOC
众	E-LOC
，	O
守	O
险	O
以	O
绝	O
军	O
后	O
。	O

兵	O
势	O
无	O
常	O
，	O
在	O
于	O
观	O
变	O
出	O
奇	O
，	O
故	O
曰	O
孝	B-PER
直	E-PER
在	O
必	O
不	O
倾	O
危	O
。	O

嵩	S-PER
不	O
为	O
动	O
容	O
，	O
数	O
，	O
所	O
具	O
翻	O
。	O

1	O
2	O
刘	B-PER
虞	E-PER
子	O
和	S-PER
为	O
侍	B-OFI
中	E-OFI
，	O
帝	S-PER
思	O
东	O
归	O
，	O
使	O
和	S-PER
伪	O
逃	O
董	B-PER
卓	E-PER
，	O
潜	O
出	O
武	B-LOC
关	E-LOC
诣	O
虞	S-PER
，	O
令	O
将	O
兵	O
来	O
迎	O
。	O

刘	B-PER
备	E-PER
有	O
雄	O
才	O
，	O
诸	B-PER
葛	I-PER
亮	E-PER
善	O
治	O
国	O
；	O
蕞	O
，	O
徂	O
外	O
翻	O
。	O

夏	S-TIME
，	O
四	B-TIME
月	E-TIME
，	O
丙	B-TIME
午	E-TIME
，	O
汉	B-PER
中	I-PER
王	E-PER
卽	O
皇	B-OFI
帝	E-OFI
位	O
于	O
武	B-LOC
担	I-LOC
之	I-LOC
南	E-LOC
，	O
蜀	B-BOOK
本	I-BOOK
纪	E-BOOK
曰	O
：	O
武	B-LOC
都	E-LOC
有	O
丈	O
夫	O
化	O
为	O
女	O
子	O
，	O
颜	O
色	O
美	O
好	O
，	O
盖	O
山	O
精	O
也	O
。	O

」	O
或	O
以	O
白	O
琬	S-PER
，	O
主	O
者	O
请	O
推	O
治	O
敏	S-PER
，	O
治	O
，	O
直	O
之	O
翻	O
。	O

「	O
一	O
栖	O
不	O
两	O
雄	O
，	O
我	O
固	O
疑	O
将	O
军	O
信	O
李	B-PER
公	E-PER
也	O
。	O

孔	B-PER
安	I-PER
国	E-PER
注	S-BOOK
曰	O
：	O
乱	O
则	O
取	O
之	O
，	O
有	O
亡	O
形	O
则	O
侮	O
之	O
。	O

」	O
琰	S-PER
本	O
意	O
，	O
讥	O
论	O
者	O
好	O
谴	O
呵	O
而	O
不	O
寻	O
情	O
理	O
也	O
。	O

1	O
4	O
九	B-TIME
月	E-TIME
，	O
甲	B-TIME
午	E-TIME
，	O
诏	O
曰	O
：	O
「	O
夫	O
妇	O
人	O
与	O
政	O
，	O
乱	O
之	O
本	O
也	O
。	O

由	O
此	O
言	O
之	O
，	O
权	S-PER
退	O
必	O
在	O
今	B-TIME
年	E-TIME
，	O
明	O
矣	O
。	O

」	O
操	S-PER
枭	O
尙	S-PER
首	O
，	O
枭	O
，	O
古	O
尧	O
翻	O
。	O

乞	O
复	O
请	O
蒋	B-PER
琬	E-PER
之	O
后	O
，	O
谁	O
可	O
任	O
者	O
？	O

赵	B-PER
云	E-PER
曰	O
：	O
「	O
霍	B-PER
去	I-PER
病	E-PER
以	O
匈	B-LOC
奴	E-LOC
未	O
灭	O
，	O
无	O
用	O
家	O
为	O
。	O

」	O
操	S-PER
乃	O
止	O
。	O

岱	S-PER
曰	O
：	O
「	O
今	O
徽	S-PER
虽	O
怀	O
逆	O
计	O
，	O
未	O
知	O
吾	O
之	O
卒	O
至	O
；	O
卒	O
，	O
读	O
曰	O
猝	O
。	O

监	O
军	O
之	O
计	O
在	O
于	O
持	O
牢	O
，	O
绍	S-PER
使	O
授	S-PER
监	O
护	O
诸	O
将	O
，	O
故	O
称	O
为	O
监	O
军	O
。	O

帝	S-PER
之	O
亲	O
臣	O
，	O
又	O
重	O
晔	S-PER
，	O
执	O
不	O
可	O
伐	O
之	O
议	O
最	O
坚	O
，	O
每	O
从	O
内	O
出	O
，	O
辄	O
过	O
晔	S-PER
，	O
过	O
，	O
工	O
禾	O
翻	O
。	O

向	O
使	O
鲁	B-PER
王	E-PER
早	O
纳	O
忠	O
直	O
之	O
言	O
，	O
怀	O
惊	O
惧	O
之	O
虑	O
，	O
惊	O
，	O
当	O
作	O
兢	O
。	O

」	O
孙	B-PER
权	E-PER
先	O
为	O
阳	B-LOC
羨	E-LOC
长	O
，	O
郡	O
察	O
孝	O
廉	O
，	O
故	O
以	O
称	O
之	O
。	O

率	O
诸	O
将	O
吏	O
泥	O
头	O
自	O
缚	O
，	O
连	O
日	O
诣	O
阙	O
请	O
和	S-PER
；	O
吴	S-LOC
主	O
登	O
白	B-LOC
爵	I-LOC
观	E-LOC
，	O
见	O
，	O
甚	O
恶	O
之	O
，	O
白	B-LOC
爵	I-LOC
观	E-LOC
在	O
建	B-LOC
业	E-LOC
宫	O
中	O
。	O

」	O
乃	O
送	O
与	O
刘	B-PER
表	E-PER
，	O
表	S-PER
延	O
礼	O
以	O
为	O
上	O
宾	O
。	O

汶	B-LOC
山	E-LOC
平	B-GPE
康	I-GPE
夷	E-GPE
反	O
，	O
维	S-PER
讨	O
平	O
之	O
。	O

华	B-BOOK
夷	I-BOOK
对	I-BOOK
境	I-BOOK
图	E-BOOK
：	O
芍	B-LOC
陂	E-LOC
周	O
回	O
三	O
百	O
二	O
十	O
四	O
里	O
，	O
与	O
阳	B-PER
泉	E-PER
、	O
大	B-PER
业	E-PER
并	O
孙	B-PER
叔	I-PER
敖	E-PER
所	O
作	O
，	O
开	O
沟	O
引	O
渒	B-LOC
水	E-LOC
为	O
子	B-LOC
午	I-LOC
渠	E-LOC
，	O
开	O
六	O
门	O
，	O
灌	O
田	O
万	O
顷	O
。	O

」	O
俨	S-PER
曰	O
：	O
「	O
诚	O
亦	O
如	O
君	O
虑	O
，	O
然	O
当	O
权	O
其	O
轻	O
重	O
。	O

昭	S-PER
意	O
弥	O
切	O
。	O

荆	B-LOC
州	E-LOC
刺	B-OFI
史	E-OFI
王	B-PER
基	E-PER
向	O
夷	B-LOC
陵	E-LOC
。	O

曹	B-PER
操	E-PER
遣	O
将	O
军	O
张	B-PER
喜	E-PER
将	O
兵	O
解	O
围	O
，	O
久	O
而	O
未	O
至	O
。	O

操	S-PER
以	O
温	S-PER
辟	O
其	O
子	O
，	O
怒	O
而	O
免	O
之	O
，	O
驾	O
言	O
选	O
举	O
不	O
以	O
实	O
耳	O
！	O

诩	S-PER
登	O
城	O
谓	O
绣	S-PER
曰	O
：	O
「	O
促	O
更	O
追	O
之	O
，	O
更	O
战	O
必	O
胜	O
。	O

旣	O
而	O
民	O
转	O
相	O
惊	O
，	O
自	O
庐	B-LOC
江	E-LOC
、	O
九	B-LOC
江	E-LOC
、	O
蕲	B-LOC
春	E-LOC
、	O
广	B-LOC
陵	E-LOC
，	O
户	O
十	O
馀	O
万	O
皆	O
东	O
渡	O
江	S-LOC
，	O
蕲	B-LOC
春	I-LOC
县	E-LOC
，	O
本	O
属	O
江	B-LOC
夏	I-LOC
郡	E-LOC
。	O

辅	S-PER
已	O
死	O
，	O
傕	S-PER
等	O
无	O
所	O
依	O
，	O
遣	O
使	O
诣	O
长	B-LOC
安	E-LOC
求	O
赦	O
。	O

祝	B-PER
穆	E-PER
曰	O
：	O
夏	B-LOC
口	E-LOC
，	O
一	O
名	O
鲁	B-LOC
口	E-LOC
。	O

唯	O
有	O
进	O
军	O
大	O
佃	O
，	O
最	O
差	O
完	O
牢	O
；	O
可	O
诏	O
昶	S-PER
、	O
遵	S-PER
等	O
择	O
地	O
居	O
险	O
，	O
审	O
所	O
错	O
置	O
，	O
错	O
，	O
仓	O
故	O
翻	O
。	O

象	O
出	O
交	B-LOC
趾	E-LOC
，	O
雄	O
者	O
有	O
两	O
长	O
牙	O
，	O
长	O
丈	O
馀	O
。	O

懿	S-PER
分	O
诸	O
将	O
以	O
距	O
之	O
。	O

诸	B-PER
葛	I-PER
亮	E-PER
、	O
张	B-PER
飞	E-PER
、	O
赵	B-PER
云	E-PER
引	O
兵	O
来	O
会	O
。	O

攻	O
庐	B-LOC
江	E-LOC
事	O
见	O
上	O
卷	O
兴	B-TIME
平	I-TIME
元	I-TIME
年	E-TIME
。	O

蒙	S-PER
曰	O
：	O
「	O
若	O
至	B-PER
尊	E-PER
以	O
征	B-PER
虏	E-PER
能	O
，	O
宜	O
用	O
之	O
；	O
以	O
蒙	S-PER
能	O
，	O
宜	O
用	O
蒙	S-PER
。	O

操	S-PER
追	O
之	O
不	O
及	O
，	O
尽	O
收	O
其	O
辎	O
重	O
、	O
图	O
书	O
、	O
珍	O
宝	O
。	O

昔	O
范	B-PER
蠡	E-PER
筑	O
城	O
于	O
浙	B-LOC
江	E-LOC
之	O
滨	O
，	O
言	O
可	O
以	O
固	O
守	O
，	O
谓	O
之	O
固	B-LOC
陵	E-LOC
，	O
今	O
之	O
西	B-LOC
陵	E-LOC
也	O
。	O

范	S-PER
书	S-BOOK
误	O
也	O
。	O

郝	B-PER
普	E-PER
、	O
麋	B-PER
芳	E-PER
、	O
傅	B-PER
士	I-PER
仁	E-PER
之	O
在	O
吴	S-LOC
，	O
未	O
有	O
所	O
闻	O
也	O
，	O
而	O
潘	B-PER
濬	E-PER
所	O
以	O
自	O
见	O
者	O
，	O
与	O
陆	B-PER
逊	E-PER
、	O
诸	B-PER
葛	I-PER
瑾	E-PER
班	O
，	O
识	O
者	O
当	O
于	O
此	O
而	O
观	O
人	O
。	O

知	O
官	O
惟	O
欲	O
出	O
之	O
而	O
已	O
，	O
于	O
是	O
老	O
幼	O
相	O
携	O
而	O
出	O
，	O
岁	O
期	O
人	O
数	O
，	O
皆	O
如	O
本	O
规	O
；	O
岁	O
期	O
人	O
数	O
见	O
上	O
卷	O
靑	B-TIME
龙	I-TIME
二	I-TIME
年	E-TIME
。	O

许	B-PER
子	I-PER
将	E-PER
不	O
当	O
笑	O
我	O
邪	O
！	O

而	O
曾	O
不	O
监	O
秦	S-LOC
之	O
失	O
策	O
，	O
袭	O
周	S-LOC
之	O
旧	O
制	O
，	O
至	O
于	O
桓	S-PER
、	O
灵	S-PER
，	O
阉	O
宦	O
用	O
事	O
，	O
君	O
孤	O
立	O
于	O
上	O
，	O
臣	O
弄	O
权	O
于	O
下	O
；	O
由	O
是	O
天	O
下	O
鼎	O
沸	O
，	O
奸	O
宄	O
并	O
争	O
，	O
宗	O
庙	O
焚	O
为	O
灰	O
烬	O
，	O
宫	O
室	O
变	O
为	O
榛	O
薮	O
。	O

」	O
亮	S-PER
犹	O
谓	O
不	O
然	O
，	O
以	O
谡	S-PER
为	O
参	B-OFI
军	E-OFI
，	O
每	O
引	O
见	O
谈	O
论	O
，	O
自	O
昼	O
达	O
夜	O
。	O

于	O
易	S-BOOK
，	O
一	O
为	O
过	O
，	O
再	O
为	O
涉	O
，	O
三	O
而	O
弗	O
改	O
，	O
灭	O
其	O
顶	O
，	O
凶	O
。	O

善	O
恶	O
要	O
乎	O
功	O
罪	O
，	O
毁	O
誉	O
効	O
于	O
准	O
验	O
，	O
书	B-BOOK
云	E-BOOK
：	O
无	O
𥡴	O
之	O
言	O
勿	O
听	O
。	O

或	O
言	O
宜	O
易	O
诸	O
城	O
守	O
，	O
悉	O
用	O
谯	S-LOC
、	O
沛	S-LOC
人	O
。	O

曲	B-LOC
阜	E-LOC
之	O
地	O
，	O
俗	O
善	O
作	O
之	O
，	O
尤	O
为	O
轻	O
细	O
，	O
故	O
以	O
取	O
喩	O
也	O
。	O

数	O
言	O
『	O
南	B-LOC
郑	E-LOC
直	O
为	O
天	O
狱	O
，	O
中	O
斜	B-LOC
谷	E-LOC
道	O
为	O
五	O
百	O
里	O
石	O
穴	O
耳	O
，	O
』	O
言	O
其	O
深	O
险	O
，	O
喜	O
出	O
渊	S-PER
军	O
之	O
辞	O
也	O
。	O



又	O
执	O
太	B-OFI
守	E-OFI
成	B-LOC
都	E-LOC
张	B-PER
裔	E-PER
以	O
与	O
吴	S-LOC
，	O
吴	S-PER
以	O
闿	S-PER
为	O
永	B-LOC
昌	E-LOC
太	B-OFI
守	E-OFI
。	O

今	O
乃	O
远	O
惜	O
辽	B-LOC
东	E-LOC
众	O
之	O
与	O
马	O
，	O
谓	O
权	S-PER
所	O
以	O
远	O
惜	O
辽	B-LOC
东	E-LOC
而	O
不	O
忍	O
弃	O
绝	O
之	O
者	O
，	O
以	O
其	O
民	O
众	O
与	O
其	O
地	O
产	O
马	O
也	O
。	O

」	O
操	S-PER
曰	O
：	O
「	O
凡	O
人	O
也	O
。	O

为	O
司	B-PER
马	I-PER
懿	E-PER
诛	O
曹	B-PER
爽	E-PER
等	O
张	O
本	O
。	O

子	B-PER
敬	E-PER
因	O
公	B-PER
瑾	E-PER
致	O
达	O
于	O
孤	O
，	O
孤	O
与	O
宴	O
语	O
，	O
便	O
及	O
大	O
略	O
帝	O
王	O
之	O
业	O
，	O
此	O
一	O
快	O
也	O
。	O

吕	B-PER
范	E-PER
领	O
彭	B-LOC
泽	E-LOC
太	B-OFI
守	E-OFI
；	O
范	B-BOOK
传	E-BOOK
云	O
：	O
范	S-PER
领	O
彭	B-LOC
泽	E-LOC
太	O
守	O
，	O
以	O
彭	B-LOC
泽	E-LOC
、	O
柴	B-LOC
桑	E-LOC
、	O
历	B-LOC
阳	E-LOC
为	O
奉	O
邑	O
。	O

晋	S-TIME
、	O
宋	S-TIME
以	O
后	O
，	O
以	O
丹	B-LOC
阳	I-LOC
郡	E-LOC
为	O
丹	B-LOC
阳	I-LOC
尹	E-LOC
，	O
治	O
秣	B-LOC
陵	E-LOC
。	O

位	B-PER
宫	E-PER
等	O
大	O
喜	O
，	O
卽	O
受	O
诏	O
，	O
命	O
使	O
人	O
随	O
旦	S-PER
还	O
迎	O
羣	S-PER
，	O
章	O
：	O
甲	O
十	O
六	O
行	O
本	O
「	O
羣	O
」	O
下	O
有	O
「	O
德	O
」	O
字	O
；	O
乙	O
十	O
一	O
行	O
本	O
同	O
。	O

粲	S-PER
，	O
彧	S-PER
之	O
子	O
也	O
。	O

是	O
时	O
苍	B-LOC
梧	E-LOC
太	B-OFI
守	E-OFI
史	B-PER
璜	E-PER
死	O
，	O
表	S-PER
又	O
遣	O
吴	B-PER
巨	E-PER
代	O
之	O
。	O

袁	B-PER
术	E-PER
在	O
江	B-LOC
淮	E-LOC
，	O
取	O
给	O
蒲	O
蠃	O
，	O
蠃	O
，	O
蚌	O
属	O
，	O
卢	O
戈	O
翻	O
。	O

孔	B-PER
颖	I-PER
达	E-PER
曰	O
：	O
陂	O
者	O
曰	O
坂	O
。	O

放	S-PER
曰	O
：	O
「	O
宜	O
为	O
手	O
诏	O
。	O

淹	O
北	O
道	O
以	O
绝	O
魏	S-LOC
兵	O
之	O
窥	O
建	B-LOC
业	E-LOC
，	O
吴	S-LOC
主	O
老	O
矣	O
，	O
良	O
将	O
多	O
死	O
，	O
为	O
自	O
保	O
之	O
规	O
摹	O
而	O
已	O
。	O

緜	B-LOC
竹	I-LOC
县	E-LOC
，	O
属	O
广	B-LOC
汉	I-LOC
郡	E-LOC
；	O
唐	S-TIME
属	O
汉	B-LOC
州	E-LOC
；	O
九	B-BOOK
域	I-BOOK
志	E-BOOK
，	O
在	O
州	O
东	O
北	O
九	O
十	O
三	O
里	O
。	O

卿	O
于	O
后	O
致	O
之	O
，	O
略	O
与	O
吾	O
俱	O
至	O
谯	S-LOC
。	O

宋	B-PER
白	E-PER
曰	O
：	O
晋	S-TIME
置	O
仇	B-LOC
池	I-LOC
郡	E-LOC
于	O
历	B-LOC
城	E-LOC
。	O

军	O
还	O
，	O
祖	B-PER
郞	E-PER
、	O
太	B-PER
史	I-PER
慈	E-PER
俱	O
在	O
前	O
导	O
，	O
军	O
人	O
以	O
为	O
荣	O
。	O

瓒	S-PER
所	O
居	O
易	B-LOC
京	E-LOC
故	O
城	O
，	O
在	O
今	O
幽	B-LOC
州	E-LOC
归	B-LOC
义	I-LOC
县	E-LOC
南	O
十	O
八	O
里	O
。	O

在	O
今	O
郑	B-LOC
州	E-LOC
中	B-LOC
牟	I-LOC
县	E-LOC
北	O
。	O

太	B-OFI
仆	E-OFI
赵	B-PER
岐	E-PER
为	O
承	S-PER
说	O
刘	B-PER
表	E-PER
，	O
使	O
遣	O
兵	O
诣	O
雒	B-LOC
阳	E-LOC
，	O
助	O
脩	O
宫	O
室	O
；	O
军	O
资	O
委	O
输	O
，	O
前	O
后	O
不	O
绝	O
。	O

其	O
馀	O
非	O
己	O
之	O
有	O
，	O
是	O
无	O
兖	B-LOC
州	E-LOC
也	O
。	O

水	B-BOOK
经	I-BOOK
注	E-BOOK
云	O
：	O
卽	O
蕲	B-LOC
山	E-LOC
也	O
，	O
西	O
南	O
流	O
迳	O
蕲	B-LOC
山	E-LOC
，	O
又	O
南	O
对	O
蕲	B-LOC
阳	E-LOC
，	O
注	O
于	O
大	B-LOC
江	E-LOC
，	O
亦	O
谓	O
之	O
蕲	B-LOC
阳	I-LOC
口	E-LOC
。	O

女	O
已	O
在	O
涂	O
，	O
乃	O
追	O
还	O
绝	O
昏	O
，	O
械	O
送	O
韩	B-PER
胤	E-PER
，	O
枭	O
首	O
许	S-LOC
市	O
。	O

瓒	S-PER
遂	O
引	O
兵	O
而	O
至	O
，	O
外	O
讬	O
讨	O
董	B-PER
卓	E-PER
而	O
阴	O
谋	O
袭	O
馥	S-PER
，	O
馥	S-PER
与	O
战	O
不	O
利	O
。	O

少	B-OFI
府	E-OFI
田	B-PER
芬	E-PER
、	O
大	B-OFI
司	I-OFI
农	E-OFI
张	B-PER
义	E-PER
皆	O
死	O
。	O

方	B-BOOK
言	E-BOOK
曰	O
：	O
蚩	O
，	O
悖	O
也	O
。	O

」	O
冬	S-TIME
，	O
十	B-TIME
一	I-TIME
月	E-TIME
，	O
绣	S-PER
率	O
众	O
降	O
曹	B-PER
操	E-PER
，	O
降	O
，	O
户	O
江	O
翻	O
。	O

当	B-LOC
阳	E-LOC
长	B-LOC
坂	E-LOC
，	O
在	O
今	O
荆	B-LOC
门	I-LOC
军	E-LOC
当	B-LOC
阳	I-LOC
县	E-LOC
东	O
南	O
百	O
二	O
十	O
里	O
。	O

权	S-PER
率	O
众	O
七	O
万	O
御	O
之	O
，	O
相	O
守	O
月	O
馀	O
。	O

爽	S-PER
流	O
汗	O
不	O
能	O
对	O
。	O

正	S-PER
曰	O
：	O
「	O
奉	O
亲	O
虔	O
恭	O
，	O
夙	O
夜	O
匪	O
懈	O
，	O
有	O
古	O
世	O
子	O
之	O
风	O
；	O
懈	O
，	O
古	O
隘	O
翻	O
。	O

周	B-BOOK
礼	E-BOOK
，	O
方	O
千	O
里	O
曰	O
国	O
畿	O
，	O
其	O
外	O
方	O
五	O
百	O
里	O
曰	O
侯	O
畿	O
。	O

孙	B-PER
权	E-PER
自	O
吴	S-LOC
徙	O
居	O
之	O
，	O
命	O
曰	O
京	B-LOC
城	E-LOC
，	O
亦	O
曰	O
京	B-LOC
口	E-LOC
。	O

臣	O
言	O
『	O
太	B-PER
祖	E-PER
、	O
高	B-PER
祖	E-PER
亦	O
属	O
臣	O
以	O
后	O
事	O
，	O
属	O
，	O
之	O
欲	O
翻	O
。	O

侍	B-OFI
中	E-OFI
辛	B-PER
毗	E-PER
、	O
主	B-OFI
簿	E-OFI
刘	B-PER
晔	E-PER
等	O
在	O
兵	O
后	O
，	O
语	O
惇	S-PER
、	O
褚	S-PER
，	O
语	O
，	O
牛	O
倨	O
翻	O
。	O

」	O
太	B-PER
子	E-PER
良	O
久	O
乃	O
止	O
，	O
曰	O
：	O
「	O
卿	O
言	O
是	O
也	O
。	O

」	O
操	S-PER
未	O
复	O
言	O
。	O

刘	B-PER
备	E-PER
使	O
巴	B-LOC
西	E-LOC
太	B-OFI
守	E-OFI
张	B-PER
飞	E-PER
与	O
郃	S-PER
相	O
拒	O
，	O
五	O
十	O
馀	O
日	O
，	O
飞	S-PER
袭	O
击	O
郃	S-PER
，	O
大	O
破	O
之	O
。	O

今	O
吴	S-LOC
、	O
蜀	S-LOC
未	O
平	O
，	O
而	O
天	O
屡	O
降	O
变	O
，	O
诸	O
军	O
始	O
进	O
，	O
便	O
有	O
天	O
雨	O
之	O
患	O
，	O
𥡴	O
阂	O
山	O
险	O
，	O
阂	O
，	O
与	O
碍	O
同	O
。	O

备	S-PER
不	O
许	O
，	O
曰	O
：	O
「	O
吾	O
方	O
图	O
凉	B-LOC
州	E-LOC
，	O
凉	B-LOC
州	E-LOC
定	O
，	O
乃	O
尽	O
以	O
荆	B-LOC
州	E-LOC
相	O
与	O
耳	O
。	O

卓	S-PER
抵	O
手	O
谓	O
御	B-OFI
史	I-OFI
中	I-OFI
丞	E-OFI
皇	B-PER
甫	I-PER
嵩	E-PER
曰	O
：	O
「	O
义	B-PER
眞	E-PER
，	O
怖	O
未	O
乎	O
？	O

是	O
夜	O
，	O
瑜	S-PER
复	O
见	O
权	S-PER
曰	O
：	O
「	O
诸	O
人	O
徒	O
见	O
操	S-PER
书	O
言	O
水	O
步	O
八	O
十	O
万	O
而	O
各	O
恐	O
慑	O
，	O
不	O
复	O
料	O
其	O
虚	O
实	O
，	O
便	O
开	O
此	O
议	O
，	O
甚	O
无	O
谓	O
也	O
。	O

」	O
杨	B-PER
康	E-PER
白	O
事	O
，	O
事	O
与	O
固	S-PER
连	O
，	O
康	S-PER
所	O
白	O
愚	S-PER
阴	O
事	O
，	O
事	O
与	O
固	S-PER
连	O
也	O
。	O

将	O
军	O
雅	O
知	O
畴	S-PER
者	O
，	O
犹	O
复	O
如	O
此	O
，	O
若	O
必	O
不	O
得	O
已	O
，	O
请	O
愿	O
效	O
死	O
，	O
刎	O
首	O
于	O
前	O
。	O

远	O
近	O
危	O
悚	O
，	O
琬	S-PER
出	O
类	O
拔	O
萃	O
，	O
类	O
，	O
伦	O
也	O
。	O

帝	O
之	O
废	O
也	O
，	O
归	O
藩	O
于	O
齐	S-LOC
。	O

贼	O
守	O
备	O
解	O
散	O
，	O
公	S-PER
乃	O
密	O
遣	O
解	B-PER
𢶏	E-PER
等	O
乘	O
险	O
夜	O
袭	O
，	O
大	O
破	O
之	O
。	O

爽	S-PER
乃	O
投	O
刀	O
于	O
地	O
曰	O
：	O
「	O
我	O
亦	O
不	O
失	O
作	O
富	O
家	O
翁	O
！	O

岐	S-PER
守	O
志	O
不	O
桡	O
，	O
桡	O
，	O
奴	O
敎	O
翻	O
。	O

张	B-PER
松	E-PER
令	O
法	B-PER
正	E-PER
白	O
备	S-PER
，	O
便	O
于	O
会	O
袭	O
璋	S-PER
。	O

」	O
阶	S-PER
曰	O
：	O
「	O
今	O
仁	S-PER
等	O
处	O
重	O
围	O
之	O
中	O
重	O
，	O
直	O
龙	O
翻	O
，	O
下	O
同	O
。	O

晋	S-TIME
职	B-BOOK
官	I-BOOK
志	E-BOOK
曰	O
：	O
持	O
节	O
都	O
督	O
无	O
定	O
员	O
。	O

拘	O
坚	S-PER
妻	O
而	O
夺	O
之	O
。	O

」	O
慈	S-PER
行	O
，	O
议	O
者	O
犹	O
纷	O
纭	O
言	O
遣	O
之	O
非	O
计	O
。	O

权	S-PER
后	O
与	O
陆	B-PER
逊	E-PER
论	O
周	B-PER
瑜	E-PER
、	O
鲁	B-PER
肃	E-PER
及	O
蒙	S-PER
曰	O
：	O
「	O
公	B-PER
瑾	E-PER
雄	O
烈	O
，	O
胆	O
略	O
兼	O
人	O
，	O
遂	O
破	O
孟	B-PER
德	E-PER
，	O
开	O
拓	O
荆	B-LOC
州	E-LOC
，	O
邈	O
焉	O
寡	O
俦	O
。	O

帝	S-PER
益	O
忿	O
之	O
。	O

直	O
趣	O
朔	B-LOC
方	E-LOC
，	O
循	O
间	O
道	O
至	O
长	B-LOC
安	E-LOC
致	O
命	O
。	O

丰	S-PER
强	O
谏	O
忤	O
绍	S-PER
，	O
绍	S-PER
以	O
为	O
沮	O
众	O
，	O
械	O
系	O
之	O
。	O

」	O
范	S-PER
乃	O
出	O
。	O

」	O
操	S-PER
曰	O
：	O
「	O
善	O
！	O

关	O
盖	O
在	O
延	B-LOC
津	E-LOC
北	O
岸	O
，	O
曹	B-PER
操	E-PER
所	O
向	O
，	O
乃	O
延	B-LOC
津	E-LOC
南	O
岸	O
。	O

左	B-BOOK
传	E-BOOK
：	O
晏	B-PER
子	E-PER
曰	O
：	O
君	O
为	O
社	O
稷	O
死	O
则	O
死	O
之	O
，	O
若	O
为	O
己	O
死	O
，	O
非	O
其	O
私	O
昵	O
，	O
谁	O
敢	O
任	O
之	O
！	O

策	S-PER
性	O
好	O
猎	O
，	O
数	O
出	O
驱	O
驰	O
，	O
为	O
，	O
于	O
伪	O
翻	O
。	O

」	O
逊	S-PER
曰	O
：	O
「	O
羽	S-PER
矜	O
其	O
骁	O
气	O
，	O
陵	O
轹	O
于	O
人	O
，	O
轹	O
，	O
郞	O
狄	O
翻	O
。	O

宋	B-PER
白	E-PER
曰	O
：	O
宕	B-LOC
渠	I-LOC
城	E-LOC
，	O
汉	S-LOC
车	B-OFI
骑	I-OFI
将	I-OFI
军	E-OFI
冯	B-PER
绲	E-PER
增	O
修	O
，	O
俗	O
名	O
车	B-LOC
骑	I-LOC
城	E-LOC
。	O

贤	S-PER
曰	O
：	O
呼	B-LOC
沱	I-LOC
河	E-LOC
，	O
旧	O
在	O
饶	B-LOC
阳	E-LOC
南	O
，	O
至	O
曹	B-PER
操	E-PER
因	O
饶	B-LOC
河	E-LOC
故	O
渎	O
，	O
决	O
令	O
北	O
注	O
新	B-LOC
沟	I-LOC
水	E-LOC
，	O
所	O
以	O
今	O
在	O
饶	B-LOC
阳	I-LOC
县	E-LOC
北	O
。	O

策	S-PER
叔	O
父	O
静	S-PER
说	O
策	S-PER
曰	O
：	O
「	O
朗	S-PER
负	O
阻	O
城	O
守	O
，	O
难	O
可	O
卒	O
拔	O
。	O

比	O
尔	O
间	O
涪	S-LOC
军	O
亦	O
至	O
，	O
比	O
，	O
必	O
寐	O
翻	O
。	O

郞	B-OFI
中	I-OFI
令	E-OFI
孙	B-PER
综	E-PER
晋	B-BOOK
志	E-BOOK
：	O
王	O
国	O
置	O
郞	B-OFI
中	I-OFI
令	E-OFI
，	O
渊	S-PER
未	O
封	O
王	O
，	O
僭	O
置	O
之	O
也	O
。	O

据	O
高	B-BOOK
堂	I-BOOK
隆	I-BOOK
传	E-BOOK
，	O
时	O
郡	O
国	O
有	O
九	O
龙	O
见	O
，	O
因	O
以	O
名	O
殿	O
。	O

」	O
济	S-PER
曰	O
：	O
「	O
范	S-PER
则	O
智	O
矣	O
；	O
然	O
驽	O
马	O
恋	O
栈	O
豆	O
，	O
爽	S-PER
必	O
不	O
能	O
用	O
也	O
。	O

二	O
王	O
之	O
事	O
二	O
帝	O
，	O
极	O
为	O
恭	O
顺	O
；	O
事	O
并	O
见	O
汉	B-BOOK
纪	E-BOOK
。	O

使	O
彼	O
固	O
君	O
子	O
邪	O
，	O
且	O
不	O
耻	O
将	O
军	O
之	O
言	O
；	O
彼	O
诚	O
小	O
人	O
邪	O
，	O
将	O
复	O
将	O
军	O
之	O
意	O
，	O
言	O
布	S-PER
以	O
书	O
骂	O
备	S-PER
，	O
备	S-PER
君	O
子	O
邪	O
，	O
固	O
不	O
以	O
骂	O
为	O
耻	O
；	O
其	O
小	O
人	O
邪	O
，	O
将	O
复	O
以	O
书	O
骂	O
布	S-PER
也	O
。	O

』	O
易	S-BOOK
家	B-BOOK
人	E-BOOK
曰	O
：	O
夫	O
夫	O
妇	O
妇	O
而	O
家	O
道	O
正	O
，	O
家	O
道	O
正	O
而	O
天	O
下	O
定	O
矣	O
。	O

4	O
三	B-TIME
月	E-TIME
，	O
邵	B-LOC
陵	E-LOC
元	B-OFI
侯	E-OFI
曹	B-PER
眞	E-PER
卒	O
。	O
 
6	O
司	B-PER
马	I-PER
懿	E-PER
使	O
费	B-PER
曜	E-PER
、	O
戴	B-PER
陵	E-PER
留	O
精	O
兵	O
四	O
千	O
守	O
上	B-LOC
邽	E-LOC
，	O
上	B-LOC
邽	I-LOC
县	E-LOC
，	O
前	B-TIME
汉	E-TIME
属	O
陇	B-LOC
西	I-LOC
郡	E-LOC
，	O
后	B-TIME
汉	E-TIME
以	O
来	O
属	O
汉	B-LOC
阳	I-LOC
郡	E-LOC
。	O

魏	B-PER
武	E-PER
为	O
丞	O
相	O
，	O
相	O
府	O
自	O
置	O
领	O
军	O
，	O
非	O
汉	S-LOC
官	O
也	O
。	O

及	O
出	O
军	O
祁	B-LOC
山	E-LOC
，	O
亮	S-PER
不	O
用	O
旧	O
将	O
魏	B-PER
延	E-PER
、	O
吴	B-PER
懿	E-PER
等	O
为	O
先	O
锋	O
，	O
而	O
以	O
谡	S-PER
督	O
诸	O
军	O
在	O
前	O
，	O
与	O
张	B-PER
郃	E-PER
战	O
于	O
街	B-LOC
亭	E-LOC
。	O

鲁	B-PER
王	E-PER
曲	O
意	O
交	O
结	O
当	O
时	O
名	O
士	O
。	O
偏	O
将	O
军	O
朱	B-PER
绩	E-PER
以	O
胆	O
力	O
称	O
，	O
王	O
自	O
至	O
其	O
廨	O
，	O
廨	O
，	O
居	O
隘	O
翻	O
，	O
公	O
宇	O
也	O
。	O
就	O
之	O
坐	O
，	O
欲	O
与	O
结	O
好	O
；	O
好	O
，	O
呼	O
到	O
翻	O
。	O
绩	S-PER
下	O
地	O
住	O
立	O
，	O
辞	O
而	O
不	O
当	O
。	O
绩	S-PER
，	O
然	S-PER
之	O
子	O
也	O
。	O
 
于	O
是	O
自	O
侍	B-OFI
御	E-OFI
、	O
宾	B-OFI
客	E-OFI
，	O
造	O
为	O
二	O
端	O
，	O
仇	O
党	O
疑	O
贰	O
，	O
滋	O
延	O
大	O
臣	O
，	O
举	O
国	O
中	O
分	O
。	O

冬	S-TIME
，	O
河	B-LOC
南	E-LOC
尹	O
李	B-PER
胜	E-PER
出	O
为	O
荆	B-LOC
州	E-LOC
刺	B-OFI
史	E-OFI
，	O
过	O
辞	O
太	O
傅	O
懿	S-PER
。	O

」	O
遂	O
引	O
兵	O
渡	O
浙	B-LOC
江	E-LOC
。	O

逵	S-PER
谓	O
守	O
者	O
曰	O
：	O
「	O
此	O
间	O
无	O
健	O
儿	O
邪	O
，	O
而	O
使	O
义	O
士	O
死	O
此	O
中	O
乎	O
？	O

满	B-PER
宠	E-PER
谓	O
诸	O
将	O
曰	O
：	O
「	O
孙	B-PER
权	E-PER
得	O
吾	O
移	O
城	O
，	O
必	O
于	O
其	O
众	O
中	O
有	O
自	O
大	O
之	O
言	O
，	O
今	O
大	O
举	O
来	O
，	O
欲	O
要	O
一	O
切	O
之	O
功	O
，	O
要	O
，	O
一	O
遥	O
翻	O
。	O

」	O
宁	S-PER
谓	O
昭	S-PER
曰	O
：	O
「	O
国	O
家	O
以	O
萧	B-PER
何	E-PER
之	O
任	O
付	O
君	O
，	O
君	O
居	O
守	O
而	O
忧	O
乱	O
，	O
奚	O
以	O
希	O
慕	O
古	O
人	O
乎	O
！	O

3	O
冬	S-TIME
，	O
吴	S-LOC
饥	O
。	O
 
二	B-TIME
年	E-TIME
（	O
辛	O
酉	O
、	O
二	O
四	O
一	O
）	O
 
1	O
春	S-TIME
，	O
吴	S-LOC
人	O
将	O
伐	O
魏	S-LOC
。	O

何	B-PER
晏	E-PER
性	O
自	O
喜	O
，	O
喜	O
，	O
许	O
记	O
翻	O
。	O

繇	S-PER
遣	O
将	O
樊	B-PER
能	E-PER
、	O
于	B-PER
糜	E-PER
屯	O
横	B-LOC
江	E-LOC
，	O
张	B-PER
英	E-PER
屯	O
当	B-LOC
利	I-LOC
口	E-LOC
以	O
拒	O
之	O
。	O

注	S-BOOK
云	O
：	O
邺	S-LOC
北	O
有	O
滏	B-LOC
水	E-LOC
，	O
水	O
热	O
，	O
故	O
名	O
滏	B-LOC
口	E-LOC
。	O

幸	O
李	B-PER
乐	E-PER
营	O
。	O

其	O
丹	B-LOC
兴	I-LOC
县	E-LOC
盖	O
在	O
今	O
黔	B-LOC
州	E-LOC
东	O
二	O
百	O
里	O
黔	B-LOC
江	I-LOC
县	E-LOC
是	O
。	O

备	S-PER
干	O
天	O
常	O
，	O
不	O
守	O
窟	O
穴	O
而	O
敢	O
自	O
送	O
，	O
臣	O
虽	O
不	O
材	O
，	O
凭	O
奉	O
威	O
灵	O
，	O
以	O
顺	O
讨	O
逆	O
，	O
破	O
坏	O
在	O
近	O
，	O
无	O
可	O
忧	O
者	O
。	O

」	O
豔	S-PER
皆	O
不	O
听	O
。	O

考	B-BOOK
异	E-BOOK
曰	O
：	O
魏	B-BOOK
志	E-BOOK
桓	B-BOOK
阶	I-BOOK
传	E-BOOK
，	O
袁	S-PER
、	O
曹	S-PER
相	O
拒	O
官	B-LOC
渡	E-LOC
而	O
阶	S-PER
说	O
羨	S-PER
。	O

关	S-LOC
中	O
由	O
是	O
服	O
从	O
。	O

夫	O
公	B-PER
孙	I-PER
瓒	E-PER
非	O
袁	B-PER
绍	E-PER
之	O
敌	O
也	O
，	O
今	O
虽	O
坏	O
绍	S-PER
军	O
，	O
坏	O
，	O
音	O
怪	O
。	O

黄	B-TIME
初	I-TIME
四	I-TIME
年	E-TIME
（	O
癸	O
卯	O
、	O
二	O
二	O
三	O
）	O
 
1	O
春	S-TIME
，	O
正	B-TIME
月	E-TIME
，	O
曹	B-PER
眞	E-PER
使	O
张	B-PER
郃	E-PER
击	O
破	O
吴	S-LOC
兵	O
，	O
遂	O
夺	O
据	O
江	B-LOC
陵	E-LOC
中	B-LOC
洲	E-LOC
。	O
去	O
年	O
吴	B-OFI
将	E-OFI
孙	B-PER
盛	E-PER
据	O
中	B-LOC
洲	E-LOC
。	O
郃	O
，	O
古	O
合	O
翻	O
，	O
又	O
曷	O
合	O
翻	O
。	O
 
2	O
二	B-TIME
月	E-TIME
，	O
诸	B-PER
葛	I-PER
亮	E-PER
至	O
永	B-LOC
安	E-LOC
。	O
水	B-BOOK
经	I-BOOK
注	E-BOOK
；	O
蜀	S-TIME
先	B-PER
主	E-PER
为	O
吴	S-LOC
所	O
败	O
，	O
退	O
屯	O
白	B-LOC
帝	E-LOC
，	O
改	O
白	B-LOC
帝	E-LOC
为	O
永	B-LOC
安	E-LOC
，	O
巴	B-LOC
东	E-LOC
郡	O
治	O
也	O
。	O
 
3	O
曹	B-PER
仁	E-PER
以	O
步	B-OFI
骑	E-OFI
数	O
万	O
向	O
濡	B-LOC
须	E-LOC
，	O
先	O
扬	O
声	O
欲	O
东	O
攻	O
羨	B-LOC
溪	E-LOC
，	O
羨	B-LOC
溪	E-LOC
在	O
濡	B-LOC
须	E-LOC
东	O
，	O
而	O
蜀	S-LOC
本	O
注	S-BOOK
以	O
为	O
沙	B-LOC
羡	E-LOC
，	O
误	O
矣	O
。	O

术	S-PER
以	O
下	B-LOC
邳	E-LOC
陈	B-PER
瑀	E-PER
为	O
扬	B-LOC
州	E-LOC
刺	B-OFI
史	E-OFI
。	O

汉	S-LOC
末	O
大	O
乱	O
，	O
羣	O
生	O
涂	O
炭	O
，	O
自	O
非	O
高	O
世	O
之	O
才	O
不	O
能	O
济	O
也	O
。	O

以	O
公	B-PER
瑾	E-PER
之	O
子	O
，	O
而	O
二	O
君	O
在	O
中	O
间	O
，	O
苟	O
使	O
能	O
改	O
，	O
亦	O
何	O
患	O
乎	O
！	O

司	B-PER
马	I-PER
师	E-PER
，	O
字	O
子	B-PER
元	E-PER
。	O

是	O
日	O
，	O
微	O
泰	S-PER
，	O
权	S-PER
几	O
危	O
。	O

斩	O
雍	B-PER
闿	E-PER
及	O
高	B-PER
定	E-PER
。	O

神	B-PER
农	I-PER
氏	E-PER
没	O
，	O
黄	B-PER
帝	I-PER
氏	E-PER
作	O
，	O
火	O
生	O
土	O
，	O
故	O
为	O
土	O
德	O
。	O

汉	S-PER
主	O
数	O
出	O
游	O
观	O
，	O
增	O
广	O
声	O
乐	O
。	O

兵	O
相	O
连	O
缀	O
四	O
十	O
里	O
，	O
方	O
得	O
至	O
陕	S-LOC
，	O
杜	B-PER
佑	E-PER
曰	O
：	O
陕	S-LOC
，	O
春	B-TIME
秋	E-TIME
虢	B-LOC
国	E-LOC
之	O
地	O
，	O
所	O
谓	O
北	B-LOC
虢	E-LOC
也	O
。	O

」	O
操	S-PER
曰	O
：	O
「	O
善	O
！	O

」	O
则	O
龙	B-LOC
凑	E-LOC
盖	O
河	S-LOC
津	O
也	O
。	O

说	B-BOOK
文	E-BOOK
曰	O
：	O
疽	O
，	O
久	O
痈	O
。	O

益	B-LOC
州	E-LOC
别	B-OFI
驾	E-OFI
张	B-PER
松	E-PER
与	O
正	S-PER
善	O
，	O
自	O
负	O
其	O
才	O
，	O
忖	O
璋	S-PER
不	O
足	O
与	O
有	O
为	O
，	O
忖	O
，	O
度	O
也	O
，	O
思	O
也	O
。	O

」	O
配	S-PER
曰	O
：	O
「	O
犹	O
恨	O
其	O
少	O
！	O

操	S-PER
逆	O
击	O
之	O
，	O
败	O
还	O
，	O
尙	S-PER
亦	O
破	O
走	O
，	O
依	O
曲	B-LOC
漳	E-LOC
为	O
营	O
，	O
贤	S-PER
曰	O
：	O
漳	B-LOC
水	E-LOC
之	O
曲	O
也	O
。	O

八	B-TIME
月	E-TIME
，	O
大	O
霖	O
雨	O
，	O
汉	B-LOC
水	E-LOC
溢	O
，	O
平	O
地	O
数	O
丈	O
，	O
于	B-PER
禁	E-PER
等	O
七	O
军	O
皆	O
没	O
。	O

别	B-OFI
驾	E-OFI
北	B-LOC
海	E-LOC
王	B-PER
脩	E-PER
，	O
率	O
吏	O
民	O
自	O
靑	B-LOC
州	E-LOC
往	O
救	O
谭	S-PER
。	O

此	O
殆	O
孙	B-PER
盛	E-PER
承	O
说	O
者	O
之	O
妄	O
耳	O
。	O

」	O
蒙	S-PER
乃	O
始	O
就	O
学	O
。	O

先	B-PER
帝	E-PER
屡	O
起	O
锐	O
师	O
，	O
临	O
江	S-LOC
而	O
旋	O
。	O

张	B-PER
昭	E-PER
事	O
吴	S-LOC
，	O
有	O
古	O
大	O
臣	O
之	O
节	O
。	O

出	O
为	O
靑	B-LOC
州	E-LOC
刺	B-OFI
史	E-OFI
。	O

一	O
人	O
从	O
征	O
讨	O
，	O
及	O
广	B-LOC
陵	E-LOC
秦	B-PER
松	E-PER
、	O
陈	B-PER
端	E-PER
等	O
亦	O
参	O
与	O
谋	O
谟	O
。	O

有	O
顷	O
，	O
操	S-PER
引	O
见	O
，	O
谓	O
配	S-PER
曰	O
：	O
「	O
曩	O
日	O
孤	O
之	O
行	O
围	O
，	O
何	O
弩	O
之	O
多	O
也	O
！	O

夷	B-LOC
道	I-LOC
县	E-LOC
，	O
汉	S-TIME
属	O
南	B-LOC
郡	E-LOC
，	O
吴	S-TIME
属	O
宜	B-LOC
都	I-LOC
郡	E-LOC
。	O

袁	B-PER
绍	E-PER
攻	O
公	B-PER
孙	I-PER
瓒	E-PER
，	O
蹋	B-PER
顿	E-PER
以	O
乌	B-LOC
桓	E-LOC
助	O
之	O
。	O

」	O
子	S-PER
曰	O
：	O
「	O
不	O
知	O
也	O
。	O

未	O
至	O
十	O
馀	O
里	O
，	O
良	S-PER
大	O
惊	O
，	O
来	O
逆	O
战	O
。	O

桢	S-PER
以	O
书	O
谏	O
植	S-PER
曰	O
：	O
「	O
君	O
侯	O
采	O
庶	O
子	O
之	O
春	O
华	O
，	O
忘	O
家	O
丞	O
之	O
秋	O
实	O
，	O
为	O
上	O
招	O
谤	O
，	O
其	O
罪	O
不	O
小	O
，	O
愚	O
实	O
惧	O
焉	O
。	O

书	S-BOOK
曰	O
：	O
『	O
天	O
聪	O
明	O
自	O
我	O
民	O
聪	O
明	O
，	O
天	O
明	O
畏	O
自	O
我	O
民	O
明	O
威	O
。	O

」	O
朗	S-PER
不	O
从	O
。	O

下	O
思	O
伐	B-BOOK
木	E-BOOK
友	O
生	O
之	O
义	O
，	O
终	O
怀	O
蓼	B-BOOK
莪	E-BOOK
罔	O
极	O
之	O
哀	O
，	O
伐	B-BOOK
木	E-BOOK
，	O
燕	O
朋	O
友	O
故	O
旧	O
，	O
其	O
诗	O
曰	O
：	O
相	O
彼	O
鸟	O
矣	O
，	O
犹	O
求	O
友	O
声	O
，	O
矧	O
伊	O
人	O
矣	O
，	O
不	O
求	O
友	O
生	O
。	O

闻	O
吴	S-LOC
称	O
藩	O
，	O
以	O
白	O
衣	O
与	O
吴	B-PER
王	E-PER
交	O
书	O
求	O
赂	O
，	O
欲	O
以	O
交	O
结	O
京	B-LOC
师	E-LOC
，	O
帝	S-OFI
闻	O
而	O
诛	O
之	O
。	O

臣	O
所	O
以	O
知	O
之	O
者	O
，	O
伷	S-PER
昔	O
尝	O
为	O
州	O
人	O
设	O
馔	O
，	O
为	O
，	O
于	O
伪	O
翻	O
。	O

1	O
1	O
初	O
，	O
南	B-LOC
匈	I-LOC
奴	E-LOC
自	O
谓	O
其	O
先	O
本	O
汉	B-TIME
室	E-TIME
之	O
甥	O
，	O
因	O
冒	O
姓	O
刘	B-PER
氏	E-PER
。	O

胡	B-PER
峤	E-PER
曰	O
：	O
自	O
幽	B-LOC
州	E-LOC
西	O
北	O
入	O
居	B-LOC
庸	I-LOC
关	E-LOC
。	O

正	B-TIME
始	I-TIME
元	I-TIME
年	E-TIME
（	O
庚	O
申	O
、	O
二	O
四	O
○	O
）	O
 
1	O
春	S-TIME
，	O
旱	O
。	O
 
2	O
越	B-GPE
巂	I-GPE
蛮	I-GPE
夷	E-GPE
数	O
叛	O
汉	S-GPE
，	O
杀	O
太	B-PER
守	E-PER
，	O
自	O
诸	B-PER
葛	I-PER
亮	E-PER
平	O
高	B-PER
定	E-PER
之	O
后	O
，	O
越	B-LOC
巂	I-LOC
夷	E-LOC
数	O
反	O
，	O
杀	O
太	O
守	O
龚	B-PER
禄	E-PER
、	O
焦	B-PER
璜	E-PER
。	O

尔	B-BOOK
雅	E-BOOK
：	O
裒	O
、	O
鸠	O
、	O
楼	O
，	O
聚	O
也	O
。	O

北	O
边	O
翕	O
然	O
服	O
其	O
威	O
信	O
，	O
乌	B-GPE
桓	E-GPE
、	O
鲜	B-GPE
卑	E-GPE
各	O
遣	O
使	O
致	O
馈	O
，	O
畴	S-PER
悉	O
抚	O
纳	O
，	O
令	O
不	O
为	O
寇	O
。	O

」	O
超	S-PER
等	O
疑	O
之	O
。	O

百	O
官	O
毕	O
会	O
，	O
吴	S-LOC
主	O
归	O
功	O
周	B-PER
瑜	E-PER
。	O

」	O
王	O
得	O
牋	O
，	O
惧	O
，	O
遂	O
移	O
南	B-LOC
昌	E-LOC
。	O

表	S-PER
妻	O
蔡	B-PER
氏	E-PER
谏	O
曰	O
：	O
「	O
韩	B-PER
嵩	E-PER
，	O
楚	B-LOC
国	E-LOC
之	O
望	O
也	O
；	O
且	O
其	O
言	O
直	O
，	O
诛	O
之	O
无	O
辞	O
。	O

备	S-PER
不	O
听	O
军	O
过	O
，	O
谓	O
瑜	S-PER
曰	O
：	O
「	O
汝	O
欲	O
取	O
蜀	S-LOC
，	O
吾	O
当	O
被	O
发	O
入	O
山	O
，	O
不	O
失	O
信	O
于	O
天	O
下	O
也	O
。	O

又	O
讬	O
他	O
事	O
杀	O
州	O
中	O
豪	O
强	O
王	B-PER
咸	E-PER
、	O
李	B-PER
权	E-PER
等	O
十	O
馀	O
人	O
，	O
以	O
立	O
威	O
刑	O
。	O

建	B-TIME
安	I-TIME
中	E-TIME
，	O
分	O
东	B-LOC
侯	I-LOC
官	E-LOC
置	O
建	B-LOC
安	I-LOC
县	E-LOC
，	O
用	O
汉	S-LOC
年	O
号	O
也	O
，	O
今	O
建	B-LOC
宁	I-LOC
府	E-LOC
地	O
。	O

八	B-TIME
月	E-TIME
，	O
操	S-PER
登	O
白	B-LOC
狼	I-LOC
山	E-LOC
，	O
水	B-BOOK
经	I-BOOK
注	E-BOOK
：	O
白	B-LOC
狼	I-LOC
山	E-LOC
，	O
在	O
右	B-LOC
北	I-LOC
平	E-LOC
石	B-LOC
城	I-LOC
县	E-LOC
西	O
。	O

诗	S-BOOK
云	O
：	O
维	O
桑	O
与	O
梓	O
，	O
必	O
恭	O
敬	O
止	O
。	O

」	O
虞	S-PER
乃	O
备	O
礼	O
，	O
请	O
以	O
为	O
掾	O
。	O

」	O
拜	O
济	S-PER
丹	B-LOC
阳	E-LOC
太	B-OFI
守	E-OFI
。	O

为	O
公	B-PER
孙	I-PER
渊	E-PER
叛	O
魏	S-GPE
张	O
本	O
。	O

3	O
二	B-TIME
月	E-TIME
，	O
立	O
皇	B-OFI
后	E-OFI
张	B-PER
氏	E-PER
，	O
大	O
赦	O
。	O

繇	S-PER
与	O
慈	S-PER
皆	O
东	B-LOC
莱	E-LOC
人	O
也	O
。	O

山	B-LOC
都	I-LOC
山	E-LOC
，	O
在	O
南	B-LOC
阳	I-LOC
郡	E-LOC
山	B-LOC
都	I-LOC
县	E-LOC
。	O

寇	B-PER
恂	E-PER
事	O
见	O
四	O
十	O
卷	O
汉	B-TIME
光	I-TIME
武	I-TIME
建	I-TIME
武	I-TIME
二	I-TIME
年	E-TIME
。	O

渊	S-PER
复	O
遣	O
侍	B-OFI
中	E-OFI
衞	B-PER
演	E-PER
乞	O
克	O
日	O
送	O
任	O
，	O
送	O
任	O
，	O
谓	O
送	O
质	O
子	O
也	O
。	O

孟	B-PER
子	E-PER
曰	O
：	O
柳	B-PER
下	I-PER
惠	E-PER
不	O
羞	O
污	O
君	O
，	O
不	O
卑	O
小	O
官	O
，	O
遗	O
佚	O
而	O
不	O
怨	O
，	O
阨	O
穷	O
而	O
不	O
悯	O
。	O

贤	S-PER
曰	O
：	O
燕	S-LOC
故	O
城	O
今	O
滑	B-LOC
州	E-LOC
胙	B-LOC
城	I-LOC
县	E-LOC
。	O

」	O
又	O
问	O
其	O
次	O
，	O
亮	S-PER
不	O
答	O
。	O

操	S-PER
与	O
刘	B-PER
备	E-PER
遇	O
于	O
梁	S-LOC
，	O
进	O
至	O
彭	B-LOC
城	E-LOC
。	O

二	O
十	O
馀	O
年	O
，	O
有	O
勳	O
方	O
岳	O
；	O
自	O
魏	S-LOC
以	O
下	O
，	O
以	O
督	O
州	O
为	O
方	O
岳	O
之	O
任	O
，	O
谓	O
其	O
职	O
犹	O
古	O
之	O
方	O
伯	O
、	O
岳	O
牧	O
也	O
。	O

吴	B-BOOK
书	E-BOOK
云	O
：	O
「	O
权	S-PER
征	O
合	B-LOC
肥	E-LOC
，	O
命	O
张	B-PER
昭	E-PER
别	O
讨	O
匡	B-LOC
奇	E-LOC
。	O

3	O
汉	B-PER
主	E-PER
立	O
皇	B-OFI
后	E-OFI
张	B-PER
氏	E-PER
，	O
前	O
后	O
之	O
妹	O
也	O
。	O
立	O
王	B-PER
贵	I-PER
人	E-PER
子	O
璿	S-PER
为	O
皇	B-OFI
太	I-OFI
子	E-OFI
，	O
璿	O
，	O
旬	O
缘	O
翻	O
。	O
瑶	S-PER
为	O
安	B-OFI
定	I-OFI
王	E-OFI
。	O
 
大	B-OFI
司	I-OFI
农	E-OFI
河	B-LOC
南	E-LOC
孟	B-PER
光	E-PER
问	O
太	B-OFI
子	E-OFI
读	O
书	O
及	O
情	O
性	O
好	O
尙	O
于	O
祕	B-OFI
书	I-OFI
郞	E-OFI
郤	B-PER
正	E-PER
，	O
东	B-LOC
汉	E-LOC
以	O
马	B-PER
融	E-PER
为	O
祕	B-OFI
书	I-OFI
郞	E-OFI
，	O
诣	O
东	B-LOC
观	E-LOC
典	O
校	O
书	O
；	O
祕	O
书	O
郞	O
盖	O
自	O
融	S-PER
始	O
。	O

」	O
仍	O
著	O
定	O
制	O
，	O
藏	O
之	O
台	B-LOC
阁	E-LOC
。	O

据	O
水	B-BOOK
经	I-BOOK
注	E-BOOK
，	O
汴	B-LOC
水	E-LOC
卽	O
莨	B-LOC
荡	I-LOC
渠	E-LOC
也	O
。	O

姓	B-BOOK
谱	E-BOOK
：	O
狐	S-PER
，	O
周	S-TIME
王	B-PER
子	I-PER
狐	E-PER
之	O
后	O
；	O
又	O
晋	S-LOC
有	O
狐	B-PER
突	E-PER
。	O

水	B-BOOK
经	I-BOOK
注	E-BOOK
：	O
蒲	B-LOC
圻	E-LOC
，	O
江	S-LOC
中	O
有	O
沙	B-LOC
阳	I-LOC
洲	E-LOC
，	O
沙	B-LOC
阳	I-LOC
县	E-LOC
治	O
。	O

9	O
兖	B-LOC
州	E-LOC
刺	B-OFI
史	E-OFI
令	B-PER
狐	I-PER
愚	E-PER
，	O
姓	B-BOOK
谱	E-BOOK
：	O
周	B-PER
文	I-PER
王	E-PER
之	O
子	O
高	S-PER
封	O
于	O
毕	S-PER
，	O
其	O
后	O
有	O
毕	B-PER
万	E-PER
。	O

秦	S-TIME
置	O
护	O
军	O
都	O
尉	O
，	O
汉	S-TIME
因	O
之	O
。	O

程	B-PER
子	E-PER
曰	O
：	O
不	O
偏	O
之	O
谓	O
中	O
，	O
不	O
易	O
之	O
谓	O
庸	O
。	O

7	O
乌	B-GPE
桓	E-GPE
乘	O
天	O
下	O
乱	O
，	O
略	O
有	O
汉	S-LOC
民	O
十	O
馀	O
万	O
户	O
，	O
袁	B-PER
绍	E-PER
皆	O
立	O
其	O
酋	O
豪	O
为	O
单	O
于	O
，	O
酋	O
，	O
慈	O
由	O
翻	O
。	O

则	S-PER
乃	O
见	O
郡	O
中	O
大	O
吏	O
及	O
昭	S-PER
等	O
谋	O
曰	O
：	O
「	O
今	O
贼	O
虽	O
盛	O
，	O
然	O
皆	O
新	O
合	O
，	O
或	O
有	O
胁	O
从	O
，	O
未	O
必	O
同	O
心	O
；	O
因	O
衅	O
击	O
之	O
，	O
善	O
恶	O
必	O
离	O
，	O
离	O
而	O
归	O
我	O
，	O
我	O
增	O
而	O
彼	O
损	O
矣	O
。	O

帝	O
卽	O
位	O
，	O
尤	O
见	O
宠	O
任	O
，	O
皆	O
加	O
侍	B-OFI
中	E-OFI
、	O
光	B-OFI
禄	I-OFI
大	I-OFI
夫	E-OFI
，	O
封	O
本	O
县	B-OFI
侯	E-OFI
。	O

汉	B-BOOK
书	E-BOOK
地	B-BOOK
理	I-BOOK
志	E-BOOK
注	S-BOOK
曰	O
：	O
东	B-LOC
汉	I-LOC
水	E-LOC
受	O
氐	B-LOC
道	I-LOC
水	E-LOC
，	O
一	O
名	O
沔	S-LOC
，	O
过	O
江	B-LOC
夏	E-LOC
谓	O
之	O
夏	B-LOC
水	E-LOC
，	O
入	O
江	S-LOC
。	O

」	O
鲁	B-PER
肃	E-PER
独	O
不	O
言	O
。	O

曰	O
：	O
「	O
自	O
古	O
有	O
国	O
有	O
家	O
者	O
，	O
咸	O
欲	O
脩	O
德	O
政	O
以	O
比	O
隆	O
盛	O
世	O
，	O
至	O
于	O
其	O
治	O
，	O
多	O
不	O
馨	O
香	O
，	O
书	S-BOOK
君	B-BOOK
陈	E-BOOK
曰	O
：	O
至	O
治	O
馨	O
香	O
，	O
感	O
于	O
神	O
明	O
。	O

3	O
三	B-TIME
月	E-TIME
，	O
蜀	S-LOC
丞	B-OFI
相	E-OFI
亮	S-PER
率	O
诸	O
军	O
北	O
驻	O
汉	B-LOC
中	E-LOC
，	O
使	O
长	B-OFI
史	E-OFI
张	B-PER
裔	E-PER
、	O
参	B-OFI
军	E-OFI
蒋	B-PER
琬	E-PER
统	O
留	O
府	O
事	O
。	O

诸	O
君	O
闻	O
曹	B-PER
仁	E-PER
用	O
兵	O
行	O
师	O
，	O
孰	O
与	O
桓	S-PER
邪	O
？	O

洪	S-PER
脱	O
武	B-PER
帝	E-PER
事	O
见	O
五	O
十	O
九	O
卷	O
初	B-TIME
平	I-TIME
元	I-TIME
年	E-TIME
。	O

若	O
淫	O
刑	O
以	O
逞	O
，	O
将	O
天	O
下	O
皆	O
惧	O
，	O
岂	O
独	O
嵩	S-PER
乎	O
！	O

以	O
兵	O
劫	O
之	O
，	O
逵	S-PER
不	O
动	O
。	O

晔	S-PER
入	O
与	O
帝	S-PER
议	O
，	O
则	O
曰	O
「	O
可	O
伐	O
」	O
；	O
出	O
与	O
朝	O
臣	O
言	O
，	O
则	O
曰	O
「	O
不	O
可	O
」	O
。	O

西	B-LOC
平	E-LOC
和	B-PER
洽	E-PER
，	O
姓	B-BOOK
谱	E-BOOK
：	O
和	O
，	O
本	O
羲	B-PER
和	E-PER
之	O
后	O
，	O
一	O
云	O
卞	B-PER
和	E-PER
之	O
后	O
。	O

吏	O
兵	O
已	O
去	O
之	O
后	O
，	O
稍	O
移	O
其	O
家	O
，	O
前	O
后	O
送	O
邺	S-LOC
，	O
凡	O
数	O
万	O
口	O
；	O
其	O
不	O
从	O
命	O
者	O
，	O
兴	O
兵	O
致	O
讨	O
，	O
斩	O
首	O
千	O
数	O
，	O
降	O
附	O
者	O
万	O
计	O
。	O

绍	S-PER
大	O
臣	O
争	O
权	O
，	O
谗	O
言	O
惑	O
乱	O
，	O
公	O
御	O
下	O
以	O
道	O
，	O
浸	O
润	O
不	O
行	O
，	O
此	O
明	O
胜	O
也	O
。	O

睢	B-LOC
陵	E-LOC
故	O
城	O
在	O
下	B-LOC
邳	E-LOC
东	O
南	O
。	O

贤	S-PER
曰	O
：	O
今	O
沧	B-LOC
州	E-LOC
县	O
；	O
章	B-LOC
武	E-LOC
有	O
北	B-LOC
皮	I-LOC
亭	E-LOC
，	O
故	O
此	O
曰	O
南	B-LOC
皮	E-LOC
。	O

所	O
谓	O
『	O
末	O
大	O
必	O
折	O
，	O
尾	O
大	O
难	O
掉	O
』	O
，	O
左	B-BOOK
传	E-BOOK
田	B-PER
无	I-PER
宇	E-PER
之	O
言	O
。	O

」	O
毗	S-PER
对	O
曰	O
：	O
「	O
于	O
陛	B-OFI
下	E-OFI
甚	O
乐	O
，	O
于	O
羣	O
下	O
甚	O
苦	O
。	O

今	O
兴	B-LOC
元	I-LOC
府	E-LOC
，	O
古	O
汉	B-LOC
中	E-LOC
之	O
地	O
也	O
。	O

杜	B-PER
佑	E-PER
曰	O
：	O
古	O
华	B-LOC
容	E-LOC
，	O
在	O
竟	B-LOC
陵	I-LOC
郡	E-LOC
监	B-LOC
利	I-LOC
县	E-LOC
。	O

以	O
问	O
扬	B-LOC
州	E-LOC
别	B-OFI
驾	E-OFI
蒋	B-PER
济	E-PER
，	O
曰	O
：	O
「	O
昔	O
孤	O
与	O
袁	B-PER
本	I-PER
初	E-PER
对	O
军	O
官	B-LOC
渡	E-LOC
，	O
徙	O
燕	S-LOC
、	O
白	B-LOC
马	E-LOC
民	O
，	O
民	O
不	O
得	O
走	O
，	O
贼	O
亦	O
不	O
敢	O
钞	O
。	O

会	O
闻	O
魏	S-LOC
还	O
而	O
止	O
；	O
还	O
，	O
从	O
宣	O
翻	O
，	O
又	O
如	O
字	O
。	O

亮	S-PER
问	O
邓	B-PER
芝	E-PER
曰	O
：	O
「	O
街	B-LOC
亭	E-LOC
军	O
退	O
，	O
兵	O
将	O
不	O
复	O
相	O
录	O
，	O
录	O
，	O
收	O
拾	O
也	O
。	O

自	O
东	B-LOC
都	E-LOC
避	O
明	B-PER
帝	E-PER
讳	O
，	O
改	O
装	O
曰	O
严	O
，	O
后	O
遂	O
因	O
之	O
。	O

功	B-OFI
曹	E-OFI
宗	B-PER
子	I-PER
卿	E-PER
说	O
音	S-PER
曰	O
：	O
说	O
，	O
输	O
芮	O
翻	O
。	O

操	S-PER
以	O
权	S-PER
书	O
示	O
外	O
曰	O
：	O
「	O
是	O
儿	O
欲	O
踞	O
吾	O
著	O
炉	O
火	O
上	O
邪	O
！	O

琳	S-PER
檄	O
略	O
曰	O
：	O
「	O
操	S-PER
祖	O
父	O
腾	S-PER
，	O
与	O
左	B-PER
悺	E-PER
、	O
徐	B-PER
璜	E-PER
并	O
作	O
妖	O
孽	O
，	O
饕	O
餮	O
放	O
横	O
，	O
伤	O
化	O
害	O
人	O
。	O

水	B-BOOK
经	I-BOOK
注	E-BOOK
曰	O
：	O
武	B-LOC
水	E-LOC
卽	O
漯	B-LOC
水	E-LOC
。	O

王	B-PER
允	E-PER
素	O
善	O
待	O
布	S-PER
，	O
布	S-PER
见	O
允	S-PER
，	O
自	O
陈	O
卓	S-PER
几	O
见	O
杀	O
之	O
状	O
，	O
几	O
，	O
居	O
希	O
翻	O
。	O

瓒	S-PER
兵	O
三	O
万	O
，	O
其	O
锋	O
甚	O
锐	O
。	O

魏	B-GPE
兵	E-GPE
疑	O
云	S-PER
有	O
伏	O
，	O
引	O
去	O
；	O
云	S-PER
雷	O
鼓	O
震	O
天	O
，	O
雷	O
，	O
卢	O
对	O
翻	O
。	O

玄	B-LOC
菟	E-LOC
在	O
辽	B-LOC
东	E-LOC
北	O
二	O
百	O
里	O
，	O
此	O
非	O
玄	B-LOC
菟	I-LOC
郡	E-LOC
旧	O
治	O
也	O
。	O

至	O
魏	S-GPE
，	O
以	O
河	B-LOC
西	E-LOC
置	O
凉	B-LOC
州	E-LOC
，	O
以	O
陇	B-LOC
右	E-LOC
为	O
雍	B-LOC
州	E-LOC
。	O

何	B-PER
氏	E-PER
姓	B-BOOK
苑	E-BOOK
：	O
栈	O
姓	O
出	O
任	B-LOC
城	E-LOC
。	O

朱	B-PER
桓	E-PER
分	O
兵	O
赴	O
之	O
；	O
去	O
年	O
吴	B-PER
王	E-PER
以	O
朱	B-PER
桓	E-PER
为	O
濡	B-LOC
须	E-LOC
督	S-OFI
。	O

三	O
郡	O
本	O
属	O
扬	B-LOC
州	E-LOC
，	O
而	O
地	O
接	O
荆	B-LOC
州	E-LOC
，	O
又	O
有	O
山	B-LOC
越	E-LOC
，	O
易	O
相	O
扇	O
动	O
，	O
故	O
使	O
逊	S-PER
兼	O
掌	O
之	O
。	O

此	O
非	O
先	O
帝	O
诏	O
陛	B-OFI
下	E-OFI
及	O
臣	O
升	O
御	O
牀	O
之	O
本	O
意	O
也	O
。	O

旣	O
到	O
大	B-LOC
阳	E-LOC
，	O
贤	S-PER
曰	O
：	O
大	B-LOC
阳	I-LOC
县	E-LOC
，	O
属	O
河	B-LOC
东	I-LOC
郡	E-LOC
。	O

至	O
尊	O
当	O
早	O
图	O
之	O
，	O
不	O
可	O
后	O
操	S-PER
。	O

汉	B-BOOK
书	E-BOOK
车	B-BOOK
千	I-BOOK
秋	I-BOOK
传	E-BOOK
：	O
尉	O
安	O
黎	O
庶	O
。	O

六	B-TIME
月	E-TIME
，	O
至	O
江	B-LOC
亭	E-LOC
，	O
坐	O
箦	O
床	O
而	O
歎	O
曰	O
：	O
「	O
袁	B-PER
术	E-PER
乃	O
至	O
是	O
乎	O
！	O

永	B-TIME
元	I-TIME
中	E-TIME
，	O
分	O
海	B-LOC
昏	E-LOC
置	O
建	B-LOC
昌	I-LOC
县	E-LOC
。	O

」	O
言	O
始	O
虑	O
亦	O
不	O
料	O
爽	S-PER
至	O
此	O
，	O
不	O
欲	O
受	O
知	O
几	O
之	O
名	O
也	O
。	O

8	O
是	B-TIME
岁	E-TIME
，	O
雍	S-LOC
、	O
凉	S-LOC
羌	S-LOC
胡	S-LOC
叛	O
降	O
汉	S-LOC
，	O
雍	O
，	O
于	O
用	O
翻	O
。	O

吴	S-LOC
将	S-OFI
潘	B-PER
璋	E-PER
已	O
作	O
荻	O
筏	O
，	O
欲	O
以	O
烧	O
浮	O
桥	O
，	O
会	O
尙	S-PER
退	O
而	O
止	O
。	O

1	O
8	O
冬	S-TIME
，	O
十	B-TIME
月	E-TIME
，	O
荆	B-LOC
州	E-LOC
刺	B-OFI
史	E-OFI
刘	B-PER
表	E-PER
遣	O
使	O
贡	O
献	O
。	O
以	O
表	S-PER
为	O
鎭	B-OFI
南	I-OFI
将	I-OFI
军	E-OFI
荆	B-LOC
州	E-LOC
牧	S-OFI
，	O
封	O
成	B-OFI
武	I-OFI
侯	E-OFI
。	O
成	B-LOC
武	I-LOC
县	E-LOC
，	O
前	B-TIME
汉	E-TIME
属	O
山	B-LOC
阳	I-LOC
郡	E-LOC
，	O
后	B-TIME
汉	E-TIME
属	O
济	B-LOC
阴	I-LOC
郡	E-LOC
。	O
 
1	O
9	O
十	B-TIME
二	I-TIME
月	E-TIME
，	O
太	B-OFI
尉	E-OFI
皇	B-PER
甫	I-PER
嵩	E-PER
免	O
，	O
以	O
光	B-OFI
禄	I-OFI
大	I-OFI
夫	E-OFI
周	B-PER
忠	E-PER
为	O
太	B-OFI
尉	E-OFI
，	O
参	B-OFI
录	I-OFI
尙	I-OFI
书	I-OFI
事	E-OFI
。	O
 
2	O
0	O
曹	B-PER
操	E-PER
追	O
黄	B-GPE
巾	E-GPE
至	O
济	B-LOC
北	E-LOC
，	O
悉	O
降	O
之	O
，	O
济	O
，	O
子	O
礼	O
翻	O
。	O
降	O
，	O
户	O
江	O
翻	O
。	O
得	O
戎	O
卒	O
三	O
十	O
馀	O
万	O
，	O
男	O
女	O
百	O
馀	O
万	O
口	O
，	O
收	O
其	O
精	O
锐	O
者	O
，	O
号	O
靑	B-LOC
州	E-LOC
兵	O
。	O
所	O
降	O
者	O
靑	B-LOC
州	E-LOC
黄	B-GPE
巾	E-GPE
也	O
，	O
故	O
号	O
靑	B-LOC
州	E-LOC
兵	O
。	O
 
操	S-PER
辟	O
陈	B-LOC
留	E-LOC
毛	B-PER
玠	E-PER
为	O
治	B-OFI
中	I-OFI
从	I-OFI
事	E-OFI
，	O
玠	S-PER
言	O
于	O
操	S-PER
曰	O
：	O
「	O
今	O
天	O
下	O
分	O
崩	O
，	O
乘	O
舆	O
播	O
荡	O
，	O
生	O
民	O
废	O
业	O
，	O
饥	O
馑	O
流	O
亡	O
，	O
公	O
家	O
无	O
经	O
岁	O
之	O
储	O
，	O
百	O
姓	O
无	O
安	O
固	O
之	O
志	O
，	O
难	O
以	O
持	O
久	O
。	O

曰	O
：	O
昔	O
夏	S-LOC
、	O
商	S-LOC
、	O
周	S-LOC
历	O
世	O
数	O
十	O
，	O
而	O
秦	S-LOC
二	O
世	O
而	O
亡	O
。	O

令	O
吕	B-PER
布	E-PER
等	O
扞	O
衞	O
前	O
后	O
。	O

北	B-LOC
山	E-LOC
，	O
卽	O
阴	B-LOC
山	E-LOC
。	O

备	S-PER
挑	O
郃	S-PER
战	O
，	O
郃	S-PER
军	O
不	O
利	O
。	O

权	S-PER
闻	O
之	O
，	O
遂	O
发	O
兵	O
袭	O
羽	S-PER
。	O

畴	S-PER
以	O
天	O
子	O
方	O
蒙	O
尘	O
未	O
安	O
，	O
不	O
可	O
以	O
荷	O
佩	O
荣	O
宠	O
，	O
荷	O
，	O
下	O
可	O
翻	O
。	O

议	O
者	O
百	O
馀	O
人	O
，	O
与	O
朗	S-PER
同	O
者	O
多	O
。	O

操	S-PER
亦	O
以	O
脩	S-PER
袁	B-PER
术	E-PER
之	O
甥	O
，	O
恶	O
之	O
，	O
恶	O
，	O
乌	O
路	O
翻	O
。	O

则	S-PER
遂	O
与	O
诸	O
军	O
围	O
张	B-LOC
掖	E-LOC
，	O
破	O
之	O
，	O
斩	O
进	S-PER
；	O
黄	B-PER
华	E-PER
惧	O
，	O
乞	O
降	O
。	O

」	O
诩	S-PER
曰	O
：	O
「	O
属	O
有	O
所	O
思	O
，	O
属	O
，	O
之	O
欲	O
翻	O
；	O
下	O
右	O
属	O
同	O
。	O

于	O
是	O
绍	S-PER
军	O
惊	O
扰	O
，	O
大	O
溃	O
。	O

射	O
，	O
而	O
亦	O
翻	O
，	O
暴	O
卓	S-PER
尸	O
于	O
市	O
，	O
暴	O
，	O
薄	O
木	O
翻	O
，	O
又	O
薄	O
报	O
翻	O
。	O

考	B-BOOK
异	E-BOOK
曰	O
：	O
献	B-BOOK
帝	I-BOOK
纪	E-BOOK
，	O
「	O
四	B-TIME
年	E-TIME
，	O
三	B-TIME
月	E-TIME
，	O
袁	B-PER
术	E-PER
杀	O
陈	B-PER
温	E-PER
，	O
据	O
淮	B-LOC
南	E-LOC
。	O

其	O
路	O
险	O
峻	O
，	O
三	B-TIME
日	E-TIME
而	O
达	O
于	O
山	O
顶	O
。	O

以	O
明	B-PER
帝	E-PER
之	O
明	O
，	O
且	O
不	O
能	O
用	O
陈	B-PER
思	I-PER
王	E-PER
之	O
言	O
，	O
况	O
曹	B-PER
爽	E-PER
之	O
愚	O
闇	O
哉	O
！	O

又	O
深	O
陈	O
宜	O
速	O
召	O
太	O
尉	O
司	B-PER
马	I-PER
宣	I-PER
王	E-PER
，	O
帝	O
纳	O
其	O
言	O
。	O

策	B-BOOK
传	E-BOOK
云	O
术	S-PER
欲	O
攻	O
徐	B-LOC
州	E-LOC
，	O
从	O
陆	B-PER
康	E-PER
求	O
米	O
，	O
事	O
必	O
在	O
刘	B-PER
备	E-PER
得	O
徐	B-LOC
州	E-LOC
后	O
也	O
。	O

孙	B-PER
策	E-PER
破	O
黄	B-PER
祖	E-PER
于	O
此	O
，	O
改	O
曰	O
武	B-LOC
昌	E-LOC
。	O

」	O
言	O
固	O
有	O
攸	O
当	O
者	O
，	O
张	B-PER
昭	E-PER
不	O
得	O
以	O
强	O
辞	O
距	O
也	O
。	O

署	O
府	O
事	O
，	O
署	O
汉	B-LOC
中	E-LOC
留	O
府	O
事	O
也	O
。	O

今	O
璋	S-PER
得	O
罪	O
于	O
左	O
右	O
，	O
备	S-PER
独	O
悚	O
惧	O
，	O
非	O
所	O
敢	O
闻	O
，	O
愿	O
加	O
宽	O
贷	O
。	O

」	O
袁	B-PER
绍	E-PER
父	O
子	O
事	O
见	O
六	O
十	O
四	O
卷	O
六	O
年	O
、	O
七	B-TIME
年	E-TIME
；	O
刘	B-PER
表	E-PER
父	O
子	O
事	O
见	O
六	O
十	O
五	O
卷	O
十	B-TIME
三	I-TIME
年	E-TIME
。	O

如	O
此	O
，	O
何	O
忧	O
于	O
操	S-PER
，	O
何	O
赖	O
于	O
羽	S-PER
！	O

所	O
过	O
虏	O
掠	O
，	O
还	O
渡	O
淮	S-LOC
北	O
，	O
留	O
书	O
辱	O
术	S-PER
。	O

漳	B-LOC
水	E-LOC
又	O
南	O
迳	O
当	B-LOC
阳	I-LOC
县	E-LOC
，	O
又	O
南	O
迳	O
麦	B-LOC
城	E-LOC
东	O
。	O

李	B-PER
将	I-PER
军	E-PER
许	O
我	O
宫	O
人	O
，	O
今	O
皆	O
何	O
在	O
？	O

裴	B-PER
松	I-PER
之	E-PER
曰	O
：	O
按	O
今	O
永	B-LOC
兴	I-LOC
县	E-LOC
有	O
高	B-LOC
迁	I-LOC
桥	E-LOC
。	O

秦	S-LOC
时	O
望	O
气	O
者	O
云	O
，	O
其	O
地	O
有	O
天	O
子	O
气	O
。	O

及	O
璋	S-PER
迎	O
备	S-PER
，	O
巴	S-LOC
谏	O
曰	O
：	O
「	O
备	S-PER
，	O
雄	O
人	O
也	O
，	O
入	O
必	O
为	O
害	O
。	O

祖	S-PER
今	O
昏	O
耄	O
已	O
甚	O
，	O
财	O
谷	O
并	O
乏	O
，	O
左	O
右	O
贪	O
纵	O
，	O
吏	O
士	O
心	O
怨	O
，	O
舟	O
船	O
战	O
具	O
，	O
顿	O
废	O
不	O
脩	O
，	O
顿	O
，	O
坏	O
也	O
。	O

」	O
已	O
飮	O
，	O
晏	B-PER
子	E-PER
命	O
彻	O
尊	O
更	O
之	O
。	O

陛	B-OFI
下	E-OFI
旣	O
尊	O
羣	O
臣	O
，	O
显	O
以	O
冠	O
冕	O
，	O
被	O
以	O
文	O
绣	O
，	O
被	O
，	O
皮	O
义	O
翻	O
。	O

太	B-OFI
尉	E-OFI
臣	O
济	S-PER
等	O
皆	O
以	O
爽	S-PER
为	O
有	O
无	O
君	O
之	O
心	O
，	O
兄	O
弟	O
不	O
宜	O
典	O
兵	O
宿	O
衞	O
，	O
奏	O
永	B-LOC
宁	I-LOC
宫	E-LOC
，	O
皇	B-OFI
太	I-OFI
后	E-OFI
令	O
敕	O
臣	O
如	O
奏	O
施	O
行	O
。	O

旣	O
至	O
，	O
奏	O
韩	B-PER
暹	E-PER
、	O
张	B-PER
杨	E-PER
之	O
罪	O
。	O

吕	B-PER
岱	E-PER
上	O
疏	O
请	O
讨	O
徽	S-PER
，	O
督	O
兵	O
三	O
千	O
人	O
，	O
晨	O
夜	O
浮	O
海	O
而	O
往	O
。	O

王	S-PER
曰	O
：	O
「	O
逵	S-PER
眞	O
刺	B-OFI
史	E-OFI
矣	O
。	O

値	O
世	O
衰	O
乱	O
，	O
不	O
能	O
立	O
尺	O
寸	O
之	O
益	O
，	O
若	O
复	O
为	O
魏	S-LOC
臣	O
，	O
复	O
，	O
扶	O
又	O
翻	O
。	O

句	B-LOC
丽	E-LOC
呼	O
相	O
似	O
为	O
「	O
位	O
」	O
，	O
以	O
似	O
其	O
祖	O
，	O
故	O
名	O
曰	O
位	B-PER
宫	E-PER
。	O

是	O
日	O
，	O
立	O
齐	B-PER
王	E-PER
为	O
皇	B-OFI
太	I-OFI
子	E-OFI
。	O

贤	S-PER
曰	O
：	O
轵	S-LOC
故	O
城	O
在	O
洛	B-LOC
州	E-LOC
济	B-LOC
源	I-LOC
县	E-LOC
东	O
南	O
。	O

兵	B-BOOK
法	E-BOOK
：	O
以	O
逸	O
待	O
劳	O
，	O
又	O
曰	O
：	O
逸	O
则	O
能	O
劳	O
之	O
。	O

晔	S-PER
遂	O
发	O
狂	O
，	O
出	O
为	O
大	B-OFI
鸿	I-OFI
胪	E-OFI
，	O
以	O
忧	O
死	O
。	O

字	O
谓	O
之	O
曰	O
：	O
「	O
仲	B-PER
业	E-PER
，	O
文	B-PER
聘	E-PER
，	O
字	O
仲	B-PER
业	E-PER
。	O

1	O
3	O
恪	S-PER
至	O
建	B-LOC
业	E-LOC
，	O
见	O
吴	S-LOC
主	O
于	O
卧	O
内	O
，	O
受	O
诏	O
牀	O
下	O
，	O
以	O
大	B-OFI
将	I-OFI
军	E-OFI
领	O
太	B-OFI
子	I-OFI
太	I-OFI
傅	E-OFI
，	O
孙	B-PER
弘	E-PER
领	O
少	B-OFI
傅	E-OFI
；	O
诏	O
有	O
司	O
诸	O
事	O
一	O
统	O
于	O
恪	S-PER
，	O
惟	O
杀	O
生	O
大	O
事	O
，	O
然	O
后	O
以	O
闻	O
。	O

故	O
汉	B-PER
祖	E-PER
奋	O
三	O
尺	O
之	O
剑	O
，	O
驱	O
乌	O
合	O
之	O
众	O
，	O
五	O
年	O
之	O
中	O
，	O
遂	O
成	O
帝	O
业	O
。	O

十	B-TIME
一	I-TIME
月	E-TIME
，	O
杨	S-PER
将	O
杨	B-PER
丑	E-PER
杀	O
杨	S-PER
以	O
应	O
操	S-PER
，	O
别	O
将	O
眭	B-PER
固	E-PER
复	O
杀	O
丑	S-PER
，	O
眭	O
，	O
息	O
随	O
翻	O
。	O

自	O
芍	B-LOC
陂	E-LOC
上	O
施	B-LOC
水	E-LOC
，	O
则	O
至	O
合	B-LOC
肥	E-LOC
。	O

彪	S-PER
曰	O
：	O
「	O
卿	O
尙	O
不	O
奉	O
国	O
家	O
，	O
吾	O
岂	O
求	O
生	O
邪	O
！	O

愚	S-PER
在	O
兖	B-LOC
州	E-LOC
，	O
辟	O
山	B-LOC
阳	E-LOC
单	B-PER
固	E-PER
为	O
别	O
驾	O
，	O
单	O
，	O
音	O
善	O
。	O

表	S-PER
不	O
能	O
供	O
也	O
，	O
势	O
必	O
乖	O
离	O
。	O

」	O
失	O
计	O
，	O
谓	O
不	O
能	O
容	O
昭	S-PER
而	O
杀	O
之	O
也	O
。	O

本	O
注	S-BOOK
曰	O
：	O
一	O
曹	O
有	O
六	O
人	O
，	O
主	O
作	O
文	O
书	O
起	O
草	O
。	O

」	O
彧	S-PER
曰	O
：	O
「	O
绍	S-PER
兵	O
虽	O
多	O
而	O
法	O
不	O
整	O
，	O
田	B-PER
丰	E-PER
刚	O
而	O
犯	O
上	O
，	O
许	B-PER
攸	E-PER
贪	O
而	O
不	O
治	O
，	O
审	B-PER
配	E-PER
专	O
而	O
无	O
谋	O
，	O
逢	B-PER
纪	E-PER
果	O
而	O
自	O
用	O
；	O
此	O
数	O
人	O
者	O
，	O
势	O
不	O
相	O
容	O
，	O
必	O
生	O
内	O
变	O
。	O

」	O
宁	S-PER
曰	O
：	O
「	O
飞	S-PER
免	O
分	O
裂	O
之	O
祸	O
，	O
受	O
更	O
生	O
之	O
恩	O
，	O
逐	O
之	O
尙	O
必	O
不	O
走	O
，	O
岂	O
当	O
图	O
亡	O
哉	O
！	O

布	S-PER
屯	O
沛	B-LOC
城	E-LOC
西	O
南	O
，	O
遣	O
铃	O
下	O
请	O
灵	S-PER
等	O
，	O
铃	O
下	O
，	O
卒	O
也	O
，	O
在	O
铃	O
阁	O
之	O
下	O
，	O
有	O
警	O
至	O
则	O
掣	O
铃	O
以	O
呼	O
之	O
，	O
因	O
以	O
为	O
名	O
。	O

张	B-PER
臶	E-PER
兼	O
内	O
外	O
学	O
，	O
故	O
以	O
问	O
之	O
。	O

勋	S-PER
为	O
治	B-OFI
书	I-OFI
执	I-OFI
法	E-OFI
，	O
太	B-OFI
守	E-OFI
孙	B-PER
邕	E-PER
见	O
出	O
，	O
过	O
勋	S-PER
；	O
见	O
，	O
贤	O
遍	O
翻	O
。	O

后	O
都	O
秣	B-LOC
陵	E-LOC
，	O
于	O
京	B-LOC
口	E-LOC
置	O
京	S-LOC
督	O
，	O
又	O
曰	O
徐	B-LOC
陵	E-LOC
督	O
。	O

国	O
相	O
会	B-LOC
𥡴	E-LOC
骆	B-PER
俊	E-PER
素	O
有	O
威	O
恩	O
，	O
是	O
时	O
王	O
侯	S-OFI
无	O
复	O
租	O
禄	O
，	O
而	O
数	O
见	O
虏	O
夺	O
，	O
数	O
，	O
所	O
角	O
翻	O
。	O

今	O
议	O
者	O
咸	O
以	O
权	S-PER
利	O
在	O
鼎	O
足	O
，	O
不	O
能	O
幷	O
力	O
，	O
且	O
志	O
望	O
已	O
满	O
，	O
无	O
上	O
岸	O
之	O
情	O
，	O
谓	O
孙	B-PER
权	E-PER
之	O
志	O
在	O
保	O
江	S-LOC
，	O
不	O
能	O
上	O
岸	O
而	O
北	O
向	O
也	O
。	O

石	B-LOC
城	I-LOC
县	E-LOC
，	O
属	O
丹	B-LOC
杨	I-LOC
郡	E-LOC
。	O

征	B-OFI
西	I-OFI
将	I-OFI
军	E-OFI
夏	B-PER
侯	I-PER
玄	E-PER
，	O
霸	S-PER
之	O
从	O
子	O
，	O
爽	S-PER
之	O
外	O
弟	O
也	O
。	O

解	O
一	O
方	O
之	O
急	O
，	O
曹	B-PER
公	E-PER
必	O
重	O
德	O
将	O
军	O
，	O
将	O
军	O
功	O
名	O
无	O
与	O
比	O
矣	O
。	O

求	O
都	O
督	O
荆	B-LOC
州	E-LOC
。	O

按	O
汉	S-TIME
酉	B-LOC
阳	E-LOC
在	O
今	O
溪	B-LOC
州	E-LOC
犬	B-LOC
鄕	I-LOC
县	E-LOC
界	O
，	O
与	O
黔	B-LOC
州	E-LOC
约	O
相	O
去	O
千	O
馀	O
里	O
，	O
今	O
三	B-LOC
亭	I-LOC
县	E-LOC
西	O
北	O
九	O
百	O
馀	O
里	O
别	O
有	O
酉	B-LOC
阳	I-LOC
城	E-LOC
，	O
乃	O
刘	B-LOC
蜀	E-LOC
所	O
置	O
，	O
非	O
汉	S-TIME
之	O
酉	B-LOC
阳	E-LOC
。	O

于	O
是	O
除	O
广	B-LOC
州	E-LOC
，	O
复	O
为	O
交	B-LOC
州	E-LOC
如	O
故	O
。	O

布	S-PER
夜	O
走	O
，	O
操	S-PER
复	O
攻	O
拔	O
定	B-LOC
陶	E-LOC
，	O
分	O
兵	O
平	O
诸	O
县	O
。	O

延	S-PER
独	O
与	O
其	O
子	O
数	O
人	O
逃	O
亡	O
，	O
奔	O
汉	B-LOC
中	E-LOC
，	O
仪	S-PER
遣	O
将	O
马	B-PER
岱	E-PER
追	O
斩	O
之	O
，	O
遂	O
夷	O
延	S-PER
三	O
族	O
。	O

单	O
于	O
岁	O
给	O
绵	O
、	O
绢	O
、	O
钱	O
、	O
谷	O
如	O
列	B-OFI
侯	E-OFI
，	O
子	O
孙	O
传	O
袭	O
其	O
号	O
。	O

昔	O
禹	S-PER
治	O
洪	O
水	O
，	O
山	O
陵	O
当	O
水	O
者	O
凿	O
之	O
，	O
故	O
破	O
山	O
以	O
通	O
河	S-LOC
。	O

斯	O
论	O
诚	O
足	O
以	O
矫	O
张	B-PER
释	I-PER
之	E-PER
之	O
失	O
言	O
。	O

虞	B-PER
氏	E-PER
曰	O
：	O
「	O
曹	B-PER
氏	E-PER
自	O
好	O
立	O
贱	O
，	O
未	O
有	O
能	O
以	O
义	O
举	O
者	O
也	O
。	O

九	B-BOOK
州	I-BOOK
春	I-BOOK
秋	E-BOOK
曰	O
：	O
「	O
初	B-TIME
平	I-TIME
三	I-TIME
年	E-TIME
，	O
扬	B-LOC
州	E-LOC
刺	B-OFI
史	E-OFI
陈	B-PER
祎	E-PER
死	O
，	O
术	S-PER
以	O
瑀	S-PER
领	O
扬	B-LOC
州	E-LOC
。	O

使	O
天	O
下	O
皆	O
背	O
道	O
而	O
趋	O
利	O
，	O
则	O
人	O
主	O
之	O
所	O
最	O
病	O
者	O
也	O
，	O
陛	B-OFI
下	E-OFI
将	O
何	O
乐	O
焉	O
！	O

范	S-PER
举	O
手	O
中	O
版	O
示	O
之	O
，	O
矫	O
曰	O
：	O
「	O
有	O
诏	O
召	O
我	O
，	O
卿	O
促	O
开	O
门	O
！	O

杜	B-PER
预	E-PER
注	S-BOOK
曰	O
：	O
能	O
自	O
摄	O
整	O
。	O

及	O
至	O
破	O
备	S-PER
，	O
计	O
多	O
出	O
逊	S-PER
，	O
诸	O
将	O
乃	O
服	O
。	O

张	B-PER
郃	E-PER
引	O
兵	O
还	O
阳	B-LOC
平	E-LOC
。	O

两	O
山	O
高	O
峻	O
，	O
中	O
间	O
谷	O
道	O
，	O
褒	B-LOC
水	E-LOC
所	O
流	O
，	O
曹	B-PER
操	E-PER
谓	O
斜	B-LOC
谷	I-LOC
道	E-LOC
为	O
五	O
百	O
里	O
石	O
穴	O
者	O
此	O
也	O
。	O

」	O
操	S-PER
从	O
之	O
。	O

旣	O
尊	O
恭	B-PER
皇	E-PER
，	O
立	O
庙	O
京	O
都	O
，	O
又	O
宠	O
藩	O
妾	O
，	O
使	O
比	O
长	B-PER
信	E-PER
，	O
敍	O
昭	O
穆	O
于	O
前	O
殿	O
，	O
昭	O
，	O
读	O
曰	O
佋	O
，	O
如	O
遥	O
翻	O
。	O

亮	S-PER
上	O
言	O
于	O
汉	S-LOC
主	O
曰	O
：	O
「	O
先	O
帝	O
深	O
虑	O
以	O
汉	S-LOC
、	O
贼	O
不	O
两	O
立	O
，	O
王	O
业	O
不	O
偏	O
安	O
，	O
故	O
讬	O
臣	O
以	O
讨	O
贼	O
。	O

往	O
依	O
段	B-PER
煨	E-PER
于	O
华	B-LOC
阴	E-LOC
。	O

续	B-BOOK
汉	I-BOOK
志	E-BOOK
：	O
尙	O
书	O
左	O
右	O
丞	O
各	O
一	O
人	O
，	O
掌	O
录	O
文	O
书	O
期	O
会	O
；	O
左	O
丞	O
主	O
吏	O
民	O
章	O
报	O
及	O
驺	O
伯	O
史	O
，	O
右	O
丞	O
主	O
假	O
署	O
印	O
绶	O
及	O
纸	O
笔	O
墨	O
诸	O
财	O
用	O
库	O
藏	O
。	O

懿	S-PER
斯	O
须	O
得	O
二	O
诏	O
，	O
前	O
后	O
相	O
违	O
，	O
疑	O
京	B-LOC
师	E-LOC
有	O
变	O
，	O
乃	O
疾	O
驱	O
入	O
朝	O
。	O

刘	B-PER
巴	E-PER
，	O
宿	O
昔	O
之	O
所	O
忌	O
恨	O
也	O
；	O
备	S-PER
皆	O
处	O
之	O
显	O
任	O
，	O
处	O
，	O
昌	O
吕	O
翻	O
。	O

「	O
帛	O
衣	O
」	O
，	O
三	B-BOOK
国	I-BOOK
志	E-BOOK
作	O
「	O
皁	O
衣	O
」	O
。	O

易	S-BOOK
曰	O
：	O
『	O
家	O
道	O
正	O
而	O
天	O
下	O
定	O
。	O

统	S-PER
谓	O
干	S-PER
曰	O
：	O
「	O
君	O
有	O
雄	O
志	O
而	O
无	O
雄	O
材	O
，	O
好	O
士	O
而	O
不	O
能	O
择	O
人	O
，	O
好	O
，	O
呼	O
到	O
翻	O
。	O

班	B-PER
固	E-PER
曰	O
：	O
文	B-PER
子	E-PER
，	O
老	B-PER
子	E-PER
弟	O
子	O
。	O

蜀	S-LOC
旣	O
分	O
置	O
汉	B-LOC
嘉	I-LOC
郡	E-LOC
，	O
则	O
此	O
时	O
当	O
属	O
汉	B-LOC
嘉	E-LOC
。	O

按	O
华	B-BOOK
阳	I-BOOK
国	I-BOOK
志	E-BOOK
云	O
：	O
涪	B-LOC
陵	E-LOC
，	O
巴	S-LOC
之	O
南	O
鄙	O
。	O

河	B-LOC
水	E-LOC
于	O
此	O
有	O
郖	B-LOC
津	E-LOC
之	O
名	O
。	O

侍	B-OFI
中	E-OFI
陈	B-PER
羣	E-PER
等	O
皆	O
曰	O
：	O
「	O
汉	S-TIME
祚	O
已	O
终	O
，	O
非	O
适	O
今	O
日	O
。	O

鲁	S-PER
乃	O
止	O
。	O

单	O
于	O
恭	O
顺	O
，	O
名	O
王	O
𥡴	O
颡	O
，	O
名	O
王	O
，	O
卽	O
匈	B-LOC
奴	E-LOC
诸	O
部	O
王	O
也	O
。	O

汉	B-PER
主	E-PER
大	O
慙	O
恚	O
曰	O
：	O
「	O
吾	O
乃	O
为	O
陆	B-PER
逊	E-PER
所	O
折	O
辱	O
，	O
岂	O
非	O
天	O
耶	O
！	O

』	O
事	O
见	O
十	O
三	O
卷	O
汉	B-TIME
高	I-TIME
后	I-TIME
八	I-TIME
年	E-TIME
。	O

」	O
诩	S-PER
曰	O
：	O
「	O
此	O
乃	O
所	O
以	O
宜	O
从	O
也	O
。	O

贤	S-PER
曰	O
：	O
濡	B-LOC
须	E-LOC
，	O
水	O
名	O
，	O
在	O
今	O
和	B-LOC
州	E-LOC
历	B-LOC
阳	I-LOC
县	E-LOC
西	O
南	O
。	O

帝	S-PER
曰	O
：	O
「	O
董	B-PER
寻	E-PER
不	O
畏	O
死	O
邪	O
！	O

高	B-PER
祖	E-PER
以	O
陈	B-PER
平	E-PER
为	O
护	B-OFI
军	I-OFI
中	I-OFI
尉	E-OFI
。	O

十	B-TIME
一	I-TIME
月	E-TIME
，	O
辛	B-TIME
丑	E-TIME
，	O
帝	S-PER
如	O
宛	S-LOC
。	O

』	O
太	B-PER
祖	E-PER
曰	O
：	O
『	O
善	O
。	O

益	B-LOC
州	E-LOC
将	O
袭	B-PER
肃	E-PER
举	O
军	O
降	O
，	O
先	O
取	O
夷	B-LOC
陵	E-LOC
，	O
则	O
与	O
益	B-LOC
州	E-LOC
为	O
邻	O
，	O
故	O
袭	B-PER
肃	E-PER
举	O
军	O
以	O
降	O
。	O

祕	O
不	O
发	O
丧	O
，	O
欲	O
矫	O
诏	O
诛	O
恪	S-PER
；	O
孙	B-PER
峻	E-PER
以	O
吿	O
恪	S-PER
。	O

荆	B-LOC
江	E-LOC
之	O
南	O
岸	O
，	O
则	O
零	B-LOC
陵	E-LOC
、	O
桂	B-LOC
阳	E-LOC
、	O
武	B-LOC
陵	E-LOC
、	O
长	B-LOC
沙	E-LOC
四	O
郡	O
地	O
也	O
。	O

乃	O
发	O
丧	O
，	O
諡	O
吴	S-LOC
主	O
曰	O
大	B-PER
皇	I-PER
帝	E-PER
。	O

皖	B-LOC
县	E-LOC
，	O
属	O
庐	B-LOC
江	I-LOC
郡	E-LOC
，	O
今	O
舒	B-LOC
州	E-LOC
也	O
。	O

及	O
卲	S-PER
为	O
虎	B-OFI
贲	I-OFI
中	I-OFI
郞	I-OFI
将	E-OFI
，	O
而	O
愚	S-PER
仕	O
进	O
已	O
多	O
所	O
更	O
历	O
，	O
更	O
，	O
工	O
衡	O
翻	O
。	O

操	S-PER
遣	O
安	B-OFI
西	I-OFI
将	I-OFI
军	E-OFI
曹	B-PER
仁	E-PER
督	O
诸	O
将	O
拒	O
之	O
，	O
晋	S-TIME
百	B-BOOK
官	I-BOOK
志	E-BOOK
曰	O
：	O
四	O
安	O
起	O
于	O
魏	B-TIME
初	E-TIME
。	O

用	O
论	B-BOOK
语	E-BOOK
子	B-PER
夏	E-PER
答	O
樊	B-PER
迟	E-PER
之	O
言	O
。	O

鲁	B-LOC
阳	I-LOC
县	E-LOC
，	O
属	O
南	B-LOC
阳	I-LOC
郡	E-LOC
。	O

陈	B-PER
羣	E-PER
对	O
曰	O
：	O
「	O
臣	O
父	O
纪	S-PER
以	O
为	O
汉	S-LOC
除	O
肉	O
刑	O
而	O
增	O
加	O
于	O
笞	O
，	O
事	O
见	O
十	O
五	O
卷	O
文	B-PER
帝	E-PER
十	B-TIME
三	I-TIME
年	E-TIME
。	O

是	B-TIME
年	I-TIME
二	I-TIME
月	E-TIME
置	O
郢	B-LOC
州	E-LOC
，	O
吴	S-LOC
畔	O
，	O
复	O
为	O
荆	B-LOC
州	E-LOC
。	O

至	O
尊	O
今	O
日	O
取	O
徐	B-LOC
州	E-LOC
，	O
操	S-PER
后	B-TIME
旬	E-TIME
必	O
来	O
争	O
，	O
虽	O
以	O
七	O
八	O
万	O
人	O
守	O
之	O
，	O
犹	O
当	O
怀	O
忧	O
。	O

遂	O
赍	O
出	O
，	O
大	O
言	O
曰	O
：	O
「	O
有	O
诏	O
免	O
燕	B-PER
王	I-PER
宇	E-PER
等	O
官	O
，	O
不	O
得	O
停	O
省	O
中	O
。	O

绍	S-PER
遣	O
使	O
拜	O
阳	B-LOC
安	E-LOC
都	B-OFI
尉	E-OFI
李	B-PER
通	E-PER
为	O
征	B-OFI
南	I-OFI
将	I-OFI
军	E-OFI
，	O
刘	B-PER
表	E-PER
亦	O
阴	O
招	O
之	O
，	O
通	S-PER
皆	O
拒	O
焉	O
。	O

师	B-PER
古	E-PER
曰	O
：	O
取	O
，	O
音	O
趋	O
，	O
又	O
音	O
秋	O
。	O

大	O
王	O
躬	O
行	O
德	O
义	O
，	O
欲	O
与	O
尧	S-PER
、	O
舜	S-PER
比	O
隆	O
，	O
何	O
得	O
自	O
喩	O
于	O
彼	O
乎	O
？	O

』	O
荀	B-BOOK
子	E-BOOK
：	O
鲁	B-PER
定	I-PER
公	E-PER
问	O
于	O
颜	B-PER
渊	E-PER
曰	O
：	O
「	O
东	B-PER
野	I-PER
子	E-PER
善	O
御	O
乎	O
？	O

然	O
术	S-PER
自	O
以	O
「	O
术	O
」	O
及	O
「	O
路	O
」	O
皆	O
是	O
涂	O
，	O
故	O
云	O
应	O
之	O
。	O

三	B-BOOK
秦	I-BOOK
记	E-BOOK
曰	O
：	O
子	B-LOC
午	E-LOC
，	O
长	B-LOC
安	E-LOC
正	O
南	O
山	O
名	O
。	O

多	O
收	O
豆	O
麦	O
以	O
益	O
军	O
粮	O
，	O
鲁	S-PER
未	O
下	O
而	O
食	O
犹	O
乏	O
。	O

」	O
遂	O
问	O
陶	S-PER
鄕	O
贯	O
。	O

亮	S-PER
扬	O
声	O
由	O
斜	B-LOC
谷	I-LOC
道	E-LOC
取	O
郿	S-LOC
，	O
班	S-PER
志	S-BOOK
：	O
斜	B-LOC
水	E-LOC
出	O
衙	B-LOC
岭	I-LOC
山	E-LOC
北	O
，	O
至	O
郿	S-LOC
入	O
渭	S-LOC
，	O
脉	O
水	O
沿	O
山	O
，	O
则	O
斜	B-LOC
谷	E-LOC
之	O
路	O
可	O
知	O
矣	O
。	O

1	O
7	O
是	B-TIME
岁	E-TIME
，	O
吴	S-TIME
交	B-LOC
趾	E-LOC
太	B-OFI
守	E-OFI
士	B-PER
燮	E-PER
卒	O
，	O
吴	B-PER
王	E-PER
以	O
燮	S-PER
子	O
徽	S-PER
为	O
安	B-OFI
远	I-OFI
将	I-OFI
军	E-OFI
，	O
领	O
九	B-LOC
眞	E-LOC
太	B-OFI
守	E-OFI
，	O
以	O
校	O
尉	O
陈	B-PER
时	E-PER
代	O
燮	S-PER
。	O

旣	O
而	O
闻	O
昱	S-PER
之	O
谋	O
，	O
甚	O
悦	O
，	O
曰	O
：	O
「	O
君	O
非	O
徒	O
明	O
于	O
军	O
计	O
，	O
又	O
善	O
处	O
人	O
父	O
子	O
之	O
间	O
。	O

今	O
从	O
范	S-PER
书	S-BOOK
、	O
魏	B-BOOK
志	E-BOOK
。	O

箕	B-LOC
谷	E-LOC
军	O
退	O
，	O
兵	O
将	O
初	O
不	O
相	O
失	O
，	O
何	O
故	O
？	O

廷	B-OFI
尉	E-OFI
者	O
，	O
天	O
子	O
之	O
吏	O
也	O
，	O
犹	O
不	O
可	O
以	O
失	O
平	O
，	O
而	O
天	O
子	O
之	O
身	O
反	O
可	O
以	O
惑	O
谬	O
乎	O
！	O

终	O
日	O
钦	O
钦	O
，	O
若	O
章	S-PER
：	O
甲	O
十	O
六	O
行	O
本	O
「	O
若	O
」	O
上	O
有	O
「	O
常	O
」	O
字	O
；	O
乙	O
十	O
一	O
行	O
本	O
同	O
。	O

曹	B-PER
操	E-PER
智	O
计	O
殊	O
绝	O
于	O
人	O
，	O
其	O
用	O
兵	O
也	O
，	O
髣	O
髴	O
孙	S-PER
、	O
吴	S-PER
；	O
以	O
操	S-PER
之	O
善	O
用	O
兵	O
，	O
亮	S-PER
谓	O
之	O
髣	O
髴	O
孙	S-PER
、	O
吴	S-PER
，	O
孙	S-PER
、	O
吴	S-PER
固	O
未	O
易	O
才	O
也	O
。	O

水	B-BOOK
经	I-BOOK
注	E-BOOK
：	O
濜	B-LOC
水	E-LOC
发	O
武	B-LOC
都	I-LOC
氐	E-LOC
中	O
，	O
南	O
迳	O
张	B-PER
鲁	E-PER
城	O
东	O
。	O

使	O
爽	S-PER
白	O
天	O
子	O
发	O
诏	O
，	O
转	O
司	B-PER
马	I-PER
懿	E-PER
为	O
太	O
傅	O
，	O
外	O
以	O
名	O
号	O
尊	O
之	O
，	O
内	O
欲	O
令	O
尙	O
书	O
奏	O
事	O
，	O
先	O
来	O
由	O
己	O
，	O
得	O
制	O
其	O
轻	O
重	O
也	O
。	O

吴	B-PER
主	E-PER
怒	O
，	O
收	O
嘉	S-PER
，	O
系	O
狱	O
验	O
问	O
。	O

是	O
时	O
，	O
诸	O
军	O
大	O
乱	O
，	O
平	B-OFI
虏	I-OFI
校	I-OFI
尉	E-OFI
泰	B-LOC
山	E-LOC
于	B-PER
禁	E-PER
独	O
整	O
众	O
而	O
还	O
，	O
道	O
逢	O
靑	B-LOC
州	E-LOC
兵	O
劫	O
掠	O
人	O
，	O
禁	S-PER
数	O
其	O
罪	O
而	O
击	O
之	O
；	O
数	O
，	O
所	O
具	O
翻	O
。	O

又	O
魏	B-BOOK
志	E-BOOK
绍	B-BOOK
传	E-BOOK
云	O
：	O
「	O
谭	S-PER
、	O
尙	S-PER
与	O
太	B-PER
祖	E-PER
相	O
拒	O
黎	B-LOC
阳	E-LOC
，	O
自	O
二	O
月	O
至	O
九	O
月	O
。	O

初	O
，	O
丞	B-OFI
相	E-OFI
亮	S-PER
时	O
，	O
有	O
言	O
公	O
惜	O
赦	O
者	O
，	O
亮	S-PER
答	O
曰	O
：	O
「	O
治	O
世	O
以	O
大	O
德	O
，	O
不	O
以	O
小	O
惠	O
，	O
治	O
，	O
直	O
之	O
翻	O
。	O

」	O
岱	S-PER
从	O
之	O
。	O

操	S-PER
曰	O
：	O
「	O
然	O
，	O
吾	O
所	O
惑	O
者	O
，	O
又	O
恐	O
绍	S-PER
侵	O
扰	O
关	S-LOC
中	O
，	O
西	O
乱	O
羌	S-LOC
、	O
胡	S-LOC
，	O
南	O
诱	O
蜀	S-LOC
、	O
汉	S-LOC
，	O
诱	O
，	O
音	O
酉	O
。	O

庚	B-TIME
午	E-TIME
，	O
鎭	B-OFI
东	I-OFI
将	I-OFI
军	E-OFI
张	B-PER
济	E-PER
自	O
陕	S-LOC
至	O
，	O
陕	B-LOC
县	E-LOC
，	O
属	O
弘	B-LOC
农	E-LOC
，	O
张	B-PER
济	E-PER
初	B-TIME
平	I-TIME
三	I-TIME
年	E-TIME
出	O
戍	O
焉	O
。	O

王	B-PER
允	E-PER
，	O
献	B-PER
帝	E-PER
时	O
诛	O
董	B-PER
卓	E-PER
。	O

入	O
斜	B-LOC
谷	E-LOC
也	O
。	O

犨	S-PER
子	O
颗	S-PER
封	O
于	O
令	B-PER
狐	E-PER
，	O
为	O
令	B-PER
狐	I-PER
氏	E-PER
。	O

辛	B-TIME
亥	E-TIME
，	O
以	O
曹	B-PER
操	E-PER
领	O
司	B-OFI
隶	I-OFI
校	I-OFI
尉	E-OFI
、	O
录	B-OFI
尙	I-OFI
书	I-OFI
事	E-OFI
。	O

吾	O
以	O
为	O
鳞	O
甲	O
但	O
不	O
当	O
犯	O
之	O
耳	O
，	O
不	O
图	O
复	O
有	O
苏	S-PER
、	O
张	S-PER
之	O
事	O
出	O
于	O
不	O
意	O
，	O
谓	O
苏	B-PER
秦	E-PER
、	O
张	B-PER
仪	E-PER
捭	O
阖	O
其	O
说	O
，	O
以	O
反	O
覆	O
诸	O
侯	O
之	O
间	O
，	O
今	O
李	B-PER
平	E-PER
复	O
为	O
之	O
。	O

左	B-BOOK
传	E-BOOK
，	O
晋	S-LOC
荀	B-PER
林	I-PER
父	E-PER
帅	O
师	O
战	O
于	O
邲	S-LOC
而	O
败	O
，	O
中	O
军	O
与	O
下	O
军	O
争	O
舟	O
，	O
舟	O
中	O
之	O
指	O
可	O
掬	O
也	O
。	O

夏	S-TIME
，	O
华	B-LOC
夏	E-LOC
。	O

瑁	S-PER
、	O
允	S-PER
恐	O
其	O
见	O
表	S-PER
而	O
父	O
子	O
相	O
感	O
，	O
更	O
有	O
讬	O
后	O
之	O
意	O
，	O
乃	O
谓	O
琦	S-PER
曰	O
：	O
「	O
将	O
军	O
命	O
君	O
抚	O
临	O
江	B-LOC
夏	E-LOC
，	O
其	O
任	O
至	O
重	O
；	O
今	O
释	O
众	O
擅	O
来	O
，	O
必	O
见	O
谴	O
怒	O
。	O

又	O
据	O
陈	B-PER
寿	E-PER
志	S-BOOK
：	O
景	B-TIME
初	I-TIME
三	I-TIME
年	E-TIME
，	O
以	O
辽	B-LOC
东	E-LOC
东	B-LOC
沓	I-LOC
县	E-LOC
吏	O
民	O
渡	O
海	O
，	O
居	O
齐	B-LOC
郡	E-LOC
界	O
为	O
新	B-LOC
沓	I-LOC
县	E-LOC
，	O
卽	O
沓	B-LOC
渚	E-LOC
之	O
民	O
也	O
。	O

袁	B-PER
术	E-PER
惮	O
之	O
。	O

1	O
0	O
中	B-LOC
山	E-LOC
恭	B-OFI
王	E-OFI
衮	S-PER
疾	O
病	O
，	O
令	O
官	O
属	O
曰	O
：	O
「	O
男	O
子	O
不	O
死	O
于	O
妇	O
人	O
之	O
手	O
，	O
丧	B-BOOK
大	I-BOOK
记	E-BOOK
之	O
言	O
。	O

承	S-PER
、	O
奉	S-PER
乃	O
谲	O
傕	S-PER
等	O
与	O
连	O
和	O
，	O
而	O
密	O
遣	O
间	O
使	O
至	O
河	B-LOC
东	E-LOC
，	O
谲	O
，	O
古	O
穴	O
翻	O
。	O

河	B-LOC
水	E-LOC
于	O
范	B-LOC
县	E-LOC
东	O
北	O
流	O
，	O
为	O
仓	B-LOC
亭	I-LOC
津	E-LOC
。	O

汜	S-PER
质	O
公	O
卿	O
而	O
将	O
军	O
胁	O
主	O
，	O
谁	O
轻	O
重	O
乎	O
！	O

」	O
绍	S-PER
不	O
从	O
。	O

三	O
郡	O
，	O
豫	B-LOC
章	E-LOC
、	O
鄱	B-LOC
阳	E-LOC
、	O
庐	B-LOC
陵	E-LOC
也	O
。	O

故	O
贤	O
人	O
所	O
在	O
，	O
折	O
冲	O
万	O
里	O
，	O
晏	B-BOOK
子	I-BOOK
春	I-BOOK
秋	E-BOOK
曰	O
：	O
晋	B-PER
平	I-PER
公	E-PER
欲	O
攻	O
齐	S-LOC
，	O
使	O
范	B-PER
昭	E-PER
观	O
焉	O
，	O
景	B-PER
公	E-PER
觞	O
之	O
。	O

齐	S-PER
伯	O
父	O
纯	S-PER
，	O
安	B-PER
帝	E-PER
时	O
为	O
侍	O
中	O
，	O
避	O
帝	O
父	O
孝	B-PER
德	I-PER
皇	I-PER
帝	E-PER
讳	O
，	O
改	O
为	O
贺	B-PER
氏	E-PER
。	O

5	O
夏	S-TIME
，	O
四	B-TIME
月	E-TIME
，	O
董	B-PER
卓	E-PER
至	O
长	B-LOC
安	E-LOC
，	O
公	O
卿	O
皆	O
迎	O
拜	O
车	O
下	O
。	O

今	O
绍	S-PER
方	O
来	O
而	O
弃	O
之	O
东	O
，	O
言	O
绍	S-PER
方	O
来	O
寇	O
，	O
乃	O
弃	O
而	O
不	O
顾	O
而	O
东	O
征	O
备	S-PER
也	O
。	O

夏	S-TIME
，	O
四	B-TIME
月	E-TIME
，	O
吴	S-TIME
全	B-PER
琮	E-PER
略	O
淮	B-LOC
南	E-LOC
，	O
决	O
芍	B-LOC
陂	E-LOC
，	O
贤	S-PER
曰	O
：	O
芍	B-LOC
陂	E-LOC
今	O
在	O
寿	B-LOC
州	E-LOC
安	B-LOC
丰	I-LOC
县	E-LOC
东	O
，	O
陂	O
径	O
百	O
里	O
，	O
灌	O
田	O
万	O
顷	O
。	O

吴	B-PER
王	E-PER
遁	O
走	O
。	O

帝	O
问	O
曰	O
：	O
「	O
吴	S-LOC
嫌	O
魏	S-LOC
东	O
向	O
乎	O
？	O

逵	S-PER
据	O
夹	B-LOC
石	E-LOC
，	O
以	O
兵	O
粮	O
给	O
休	S-PER
，	O
休	S-PER
军	O
乃	O
振	O
。	O

庚	B-TIME
午	E-TIME
，	O
升	O
坛	O
卽	O
祚	O
。	O

初	O
，	O
逵	S-PER
与	O
休	S-PER
不	O
善	O
，	O
逵	S-PER
与	O
休	S-PER
不	O
善	O
。	O

许	B-PER
攸	E-PER
恃	O
功	O
骄	O
嫚	O
，	O
乌	B-LOC
巢	E-LOC
之	O
捷	O
，	O
计	O
出	O
于	O
攸	S-PER
，	O
故	O
恃	O
其	O
功	O
。	O
尝	O
于	O
众	O
坐	O
呼	O
操	S-PER
小	O
字	O
曰	O
：	O
「	O
某	O
甲	O
，	O
裴	B-PER
松	I-PER
之	E-PER
曰	O
：	O
操	S-PER
一	O
名	O
吉	B-PER
利	E-PER
，	O
小	O
字	O
阿	B-PER
瞒	E-PER
。	O
曰	O
某	O
甲	O
者	O
，	O
史	O
隐	O
其	O
辞	O
。	O
坐	O
，	O
徂	O
卧	O
翻	O
。	O
卿	O
非	O
我	O
，	O
不	O
得	O
冀	B-LOC
州	E-LOC
也	O
！	O
」	O
操	S-PER
笑	O
曰	O
：	O
「	O
汝	O
言	O
是	O
也	O
。	O
」	O
然	O
内	O
不	O
乐	O
，	O
乐	O
，	O
音	O
洛	O
。	O
后	O
竟	O
杀	O
之	O
。	O
 
2	O
冬	S-TIME
，	O
十	B-TIME
月	E-TIME
，	O
有	O
星	O
孛	O
于	O
东	O
井	O
。	O
晋	S-TIME
天	B-BOOK
文	I-BOOK
志	E-BOOK
：	O
南	O
方	O
东	O
井	O
八	O
星	O
，	O
天	O
之	O
南	O
门	O
，	O
黄	O
道	O
所	O
经	O
，	O
天	O
之	O
亭	O
候	O
，	O
主	O
水	O
衡	O
事	O
，	O
法	O
令	O
所	O
取	O
平	O
也	O
。	O
孛	O
，	O
蒲	O
内	O
翻	O
。	O
 
3	O
高	B-PER
干	E-PER
以	O
幷	B-LOC
州	E-LOC
降	O
，	O
操	S-PER
复	O
以	O
干	S-PER
为	O
幷	B-LOC
州	E-LOC
刺	B-OFI
史	E-OFI
。	O
为	O
干	S-PER
复	O
叛	O
张	O
本	O
。	O
降	O
，	O
户	O
江	O
翻	O
。	O
复	O
，	O
扶	O
又	O
翻	O
。	O
 
4	O
曹	B-PER
操	E-PER
之	O
围	O
邺	S-LOC
也	O
，	O
袁	B-PER
谭	E-PER
复	O
背	O
之	O
，	O
复	O
，	O
扶	O
又	O
翻	O
；	O
下	O
同	O
。	O

4	O
吴	B-PER
主	E-PER
遣	O
将	B-OFI
军	E-OFI
周	B-PER
贺	E-PER
、	O
校	B-OFI
尉	E-OFI
裴	B-PER
潜	E-PER
乘	O
海	O
之	O
辽	B-LOC
东	E-LOC
，	O
从	O
公	B-PER
孙	I-PER
渊	E-PER
求	O
马	O
。	O
 
初	O
，	O
虞	B-PER
翻	E-PER
性	O
疏	O
直	O
，	O
数	O
有	O
酒	O
失	O
，	O
又	O
好	O
抵	O
忤	O
人	O
，	O
抵	O
，	O
触	O
也	O
。	O

庞	B-PER
羲	E-PER
惧	O
，	O
遣	O
吏	O
程	B-PER
祁	E-PER
宣	O
旨	O
于	O
其	O
父	O
汉	B-LOC
昌	E-LOC
令	S-OFI
畿	S-PER
，	O
汉	B-LOC
昌	I-LOC
县	E-LOC
，	O
属	O
巴	B-LOC
郡	E-LOC
；	O
汉	S-LOC
末	O
分	O
宕	B-LOC
渠	E-LOC
置	O
。	O

救	O
长	B-LOC
离	E-LOC
则	O
官	O
兵	O
得	O
与	O
野	O
战	O
，	O
必	O
可	O
虏	O
也	O
。	O

风	B-BOOK
俗	I-BOOK
通	E-BOOK
：	O
邯	B-LOC
郸	E-LOC
以	O
国	O
为	O
姓	O
。	O

余	O
谓	O
邯	B-LOC
郸	E-LOC
非	O
国	O
也	O
，	O
盖	O
以	O
邑	O
为	O
姓	O
。	O

」	O
绍	S-PER
军	O
士	O
皆	O
拊	O
膺	O
泣	O
曰	O
：	O
「	O
向	O
令	O
田	B-PER
丰	E-PER
在	O
此	O
，	O
必	O
不	O
至	O
于	O
败	O
。	O

臣	O
恐	O
陛	B-OFI
下	E-OFI
虽	O
有	O
敕	O
渡	O
之	O
诏	O
，	O
犹	O
必	O
沈	O
吟	O
，	O
未	O
便	O
从	O
命	O
也	O
。	O

今	O
齐	S-LOC
、	O
魏	S-LOC
相	O
持	O
，	O
顿	O
兵	O
敝	O
众	O
，	O
恐	O
秦	S-LOC
、	O
楚	S-LOC
乘	O
其	O
后	O
而	O
有	O
田	O
父	O
之	O
功	O
也	O
。	O

麋	B-PER
芳	E-PER
城	O
守	O
，	O
蒙	S-PER
以	O
仁	S-PER
示	O
之	O
，	O
芳	S-PER
遂	O
开	O
门	O
出	O
降	O
。	O

今	O
嵊	S-LOC
、	O
剡	S-LOC
之	O
间	O
，	O
犹	O
谓	O
闾	O
里	O
之	O
长	O
曰	O
耆	O
。	O

休	S-PER
盖	O
未	O
尝	O
整	O
陈	O
交	O
战	O
而	O
败	O
也	O
。	O

」	O
易	S-BOOK
曰	O
：	O
人	O
谋	O
鬼	O
谋	O
，	O
百	O
姓	O
与	O
能	O
。	O

行	O
矣	O
孔	B-PER
璋	E-PER
，	O
足	O
下	O
徼	O
利	O
于	O
境	O
外	O
，	O
陈	B-PER
琳	E-PER
，	O
字	O
孔	B-PER
璋	E-PER
。	O

若	O
舍	O
布	S-PER
而	O
东	O
，	O
舍	O
，	O
读	O
作	O
舍	O
。	O

徐	B-PER
晃	E-PER
言	O
于	O
操	S-PER
曰	O
：	O
「	O
二	B-PER
袁	E-PER
未	O
破	O
，	O
诸	O
城	O
未	O
下	O
者	O
倾	O
耳	O
而	O
听	O
，	O
宜	O
旌	O
赏	O
二	O
县	O
以	O
示	O
诸	O
城	O
。	O

陛	B-OFI
下	E-OFI
便	O
为	O
寄	O
坐	O
，	O
寄	O
坐	O
，	O
谓	O
虽	O
处	O
天	O
子	O
之	O
位	O
，	O
犹	O
寄	O
寓	O
也	O
。	O

秋	S-TIME
，	O
九	B-TIME
月	E-TIME
，	O
曹	B-PER
操	E-PER
渡	O
河	S-LOC
攻	O
谭	S-PER
。	O

孙	B-PER
策	E-PER
，	O
字	O
伯	B-PER
符	E-PER
。	O

水	B-BOOK
经	I-BOOK
注	E-BOOK
：	O
平	B-LOC
望	I-LOC
观	E-LOC
在	O
华	B-LOC
林	I-LOC
园	E-LOC
东	O
南	O
，	O
天	B-LOC
渊	I-LOC
池	E-LOC
水	O
迳	O
观	O
南	O
。	O

建	B-LOC
始	E-LOC
、	O
崇	B-LOC
华	E-LOC
二	O
殿	O
，	O
皆	O
在	O
洛	B-LOC
阳	E-LOC
北	B-LOC
宫	E-LOC
。	O

兴	B-LOC
元	E-LOC
之	O
南	O
有	O
大	O
行	O
路	O
，	O
通	O
于	O
巴	B-LOC
州	E-LOC
。	O

领	O
荆	B-LOC
州	E-LOC
牧	S-OFI
，	O
改	O
封	O
江	B-PER
陵	I-PER
侯	E-PER
。	O

征	B-OFI
西	I-OFI
将	I-OFI
军	E-OFI
郭	B-PER
淮	E-PER
与	O
雍	B-LOC
州	E-LOC
刺	B-OFI
史	E-OFI
陈	B-PER
泰	E-PER
御	O
之	O
。	O

天	O
下	O
莫	O
不	O
喜	O
，	O
夫	B-PER
人	E-PER
当	O
倾	O
府	O
藏	O
以	O
赏	O
赐	O
。	O

恪	S-PER
以	O
出	O
山	O
民	O
功	O
封	O
侯	O
，	O
事	O
见	O
上	O
卷	O
景	B-TIME
初	I-TIME
元	I-TIME
年	E-TIME
。	O

」	O
帝	O
曰	O
：	O
「	O
爽	S-PER
堪	O
其	O
事	O
不	O
？	O

以	O
逸	O
待	O
劳	O
，	O
为	O
主	O
制	O
客	O
，	O
此	O
百	O
战	O
百	O
胜	O
之	O
势	O
，	O
虽	O
曹	B-PER
丕	E-PER
自	O
来	O
，	O
尙	O
不	O
足	O
忧	O
，	O
况	O
仁	S-PER
等	O
邪	O
！	O

尙	S-PER
果	O
循	O
西	O
山	O
来	O
，	O
东	O
至	O
阳	B-LOC
平	I-LOC
亭	E-LOC
，	O
去	O
邺	S-LOC
十	O
七	O
里	O
，	O
临	O
滏	B-LOC
水	E-LOC
为	O
营	O
。	O

」	O
璋	S-PER
推	O
备	S-PER
行	O
大	B-OFI
司	I-OFI
马	E-OFI
，	O
领	O
司	B-OFI
隶	I-OFI
校	I-OFI
尉	E-OFI
；	O
备	S-PER
亦	O
推	O
璋	S-PER
行	O
鎭	O
西	O
大	B-OFI
将	I-OFI
军	E-OFI
，	O
领	O
益	B-LOC
州	E-LOC
牧	S-OFI
。	O

华	B-PER
歆	E-PER
，	O
字	O
子	B-PER
鱼	E-PER
。	O

烈	O
祖	O
明	O
皇	O
帝	O
上	O
之	O
上	O
讳	O
叡	S-PER
，	O
字	O
元	B-PER
仲	E-PER
，	O
文	B-PER
帝	E-PER
长	O
子	O
也	O
。	O
諡	B-BOOK
法	E-BOOK
：	O
照	O
临	O
四	O
方	O
曰	O
明	O
。	O
 
太	B-TIME
和	I-TIME
元	I-TIME
年	E-TIME
（	O
丁	O
未	O
、	O
二	O
二	O
七	O
）	O
 
1	O
春	S-TIME
，	O
吴	S-LOC
解	B-OFI
烦	I-OFI
督	E-OFI
胡	B-PER
综	E-PER
、	O
据	O
综	B-BOOK
传	E-BOOK
，	O
刘	B-PER
备	E-PER
下	O
白	B-LOC
帝	E-LOC
，	O
权	S-PER
以	O
见	O
兵	O
少	O
，	O
使	O
综	S-PER
料	O
诸	O
县	O
，	O
得	O
六	O
千	O
人	O
，	O
立	O
解	O
烦	O
两	O
部	O
督	O
。	O
督	O
，	O
督	O
将	O
也	O
。	O
番	B-LOC
阳	E-LOC
太	B-OFI
守	E-OFI
周	B-PER
鲂	E-PER
击	O
彭	B-PER
绮	E-PER
，	O
生	O
获	O
之	O
。	O
番	O
，	O
蒲	O
何	O
翻	O
。	O
鲂	O
，	O
音	O
房	O
。	O
 
初	O
，	O
绮	S-PER
自	O
言	O
举	O
义	O
兵	O
，	O
为	O
魏	S-LOC
讨	O
吴	S-LOC
，	O
为	O
，	O
于	O
伪	O
翻	O
。	O

避	O
之	O
，	O
而	O
改	O
容	O
顾	O
谢	O
，	O
卓	S-PER
意	O
亦	O
解	O
。	O

宋	S-LOC
、	O
魏	S-LOC
以	O
降	O
，	O
南	O
、	O
北	O
分	O
治	O
，	O
各	O
有	O
国	O
史	O
，	O
互	O
相	O
排	O
黜	O
，	O
南	O
谓	O
北	O
为	O
索	B-LOC
虏	E-LOC
，	O
北	O
为	O
章	S-PER
：	O
甲	B-BOOK
十	I-BOOK
六	I-BOOK
行	I-BOOK
本	E-BOOK
「	O
为	O
」	O
作	O
「	O
谓	O
」	O
；	O
乙	B-BOOK
十	I-BOOK
一	I-BOOK
行	I-BOOK
本	E-BOOK
同	O
；	O
熊	S-PER
校	O
同	O
。	O
